\begin{Def}
Soit $I=\left\langle f_1,\ldots,f_s \right\rangle $ un idéal de $k[X_1,\ldots,X_n]$. On appelle $p$ème idéal d'élimination de $I$ l'idéal $I_p$ de $k[X_{p+1},\ldots,X_n]$ définit par : $I_p=k[X_{p+1},\ldots,X_n] \cap I$, $0 \leq p \leq n-1$
\end{Def}
 

\begin{Thm}[d'élimination]

Soit $I $ un idéal de $k[X_1,\ldots,X_n]$ et $G$ une base de Gröbner de $I$ selon l'ordre lexicographique (que l'on notera ici seulement $\geq$). Alors, pour tout $p \in [\![0,n]\!]$, l'ensemble $G_p =G \cap k[X_{p+1},\ldots,X_n]  $ est une base de Gröbner du $p$ème idéal d'élimination $I_p$.
\end{Thm}

\begin{proof}

Soit $p \in [\![0,n]\!]$. Posons $G=\{g_1,\ldots,g_m\}$ et tel que $G_p=\{g_1,\ldots,g_r\}$ (quitte à renommer les éléments). \\
Montrons que $G_p$ est une base de $I_p$. \\
Comme $G_p \subset I_p$ (car $G \subset I$) alors $\left \langle G_p \right\rangle \subset I_p$.\\
Soit $f \in I_p$ alors d'après le théorème de division par $G$,il existe $h_1,\ldots,h_m \in k[X_1,\ldots,X_n]$ tels que 
$f=\sum_{k=1}^m h_ig_i$ car $G$ est une base de Gröbner de $I$ et $f \in I$.\\
Or pour tout $p>r, g_i > X^{p+1} \geq LM(f) $ et donc aucun terme de $f$ ne peut être divisible par un $LT(g_i)$. L'algorithme n'incrémente pas les $h_p$(avec $p >r$) et donc sont tous nuls.  \\
D'où, $f=\sum_{k=1}^r h_ig_i$ et donc $f_p \in \left \langle G_p \right\rangle$, ce qui finit de montrer l'égalité $\left \langle G_p \right\rangle = I_p$.\\
(Le même argument permet de montrer que si $f \in I_p$, $\overline{f}^G=\overline{f}^{G_p}$ ).\\
Montrons maintenant que $G$ est une base de Gröbner de $I_p$.\\
Il suffit, pour cela, de montrer que pour tout $1 \leq i < j \leq r$, $\overline{S(g_i,g_j)}^{G_p}=0$.\\
Soit $i,j \in [\![1,r]\!]$,$ i<j$.\\
Comme $S(g_i,g_j)$ est de la forme $Pg_i+Qg_j$ ($P,Q \in k[X_{p+1},\ldots,X_n]$) et $I_p$ est un idéal alors $S(g_i,g_j) \in I_p \subset I$ d'où comme $G$ est une base de Gröbner alors $\overline{S(g_i,g_j)}^{G}=0$ et donc d'après la remarque précédente, \\
$\overline{S(g_i,g_j)}^{G_k}=0$. Ce qui permet de conclure.
\end{proof}
 

\begin{Thm}[d'extension]

 Soit $I=\left \langle f_1,\ldots,f_s \right\rangle$ un idéal de $\C[X_1,\ldots,X_n]$ et $I_1$ le premier idéal d'élimination.\\
Ecrivons, pour $i \in [\![1,s]\!]$, $f_i$ sous la forme \\
$f_i=g(X_2,\ldots,X_n)X_1^{N_i}$+termes de degré $<N_i$ en $X_1$\\
où $N_i \geq 0$ et $g_i \in \mathbb{C}[X_2,\ldots,X_n]$ non nul si $f_i \neq 0$ ($g_i=0$ si $f_i=0$). \\
Supposons qu'on ait une solution partielle $(a_2,\ldots,a_n) \in Z(I_1)$. Si $(a_2,\ldots,a_n) \notin Z(g_1,\ldots,g_s)$ alors il existe $a_1 \in \mathbb{C}$ tel que $(a_1,\ldots,a_n) \in Z(I)$.
\end{Thm}

\begin{cor}

 Soit $I=\left \langle f_1,\ldots,f_s \right\rangle$ un idéal de $\mathbb{C}[X_1,\ldots,X_n]$ et supposons qu'il existe $i \in [\![1,n]\!]$ tel que $f_i$ s'écrit de la forme \\
$f_i=cX_1^{N}$+termes de degré $<N$ en $X_1$\\
où $N> 0$ et $c \in \mathbb{C}\setminus \{0\}$. Si $I_1$ est le premier idéal d'élimination de $I$ et $(a_2,\ldots,a_n) \in Z(I_1)$ alors il existe $a_1 \in \mathbb{C}$ tel que $(a_1,\ldots,a_n) \in Z(I)$
\end{cor}

\begin{proof}
Conséquence immédiate du théorème d'extension.\\
(Comme $g_i=c \neq 0$ alors $Z(g_1,\ldots,g_s) = \emptyset$ et donc $(a_2,\ldots,a_n) \notin Z(g_1,\ldots,g_s)$ pour tout $(a_2,\ldots,a_n) \in \C^{n-1}$).
\end{proof}
\begin{Ex}
Soit $S_1$ le syst\`eme $\begin{cases}x^2=y \\ x^2=z \end{cases}$ et son ensemble de solutions $Z(x^2-y,x^2-z)$. Notons $I=\left\langle x²-y,x²-z \right\rangle$ et $I_1$ son premier idéal d'élimination.\\
On peut calculer une base de Gröbner de $I$ : $I=\left\langle x^2-z,y-z\right\rangle$ d'où $I_1=<y-z>$
D'où $Z(I_1)=\{(c,c) | c \in k\}$ \\
On peut remarquer que les termes dominants de $x^2-y$ et $x^2-z$ ne s'annulent pas. D'où, d'après le théorème d'extension, on peut étendre toutes les solutions partielles dans $\C$.\\
Si on travaille dans $\R$, on peut étendre la solution $(c,c)$ en une solution de $S_1$ si, et seulement si $c\geq 0$. \\
Soit $S_2$ le syst\`eme $\begin{cases}xy=1 \\ xz=1 \end{cases}$ et $I=\left\langle xy-1,xz-1 \right\rangle$. \\
On peut calculer une base de Gröbner de $I$ : $I=\left\langle xz-1,y-z\right\rangle$ d'où $I_1=<y-z>$.
On en déduit que $Z(I_1)=\{(c,c) | c \in \C\}$ \\
On peut étendre toutes les solutions partielles sauf la solution $(0,0)$ (car $0x=1$ n'a pas de solutions) où les termes dominants de $xy-1$ et $xz-1$ en $x$ s'annulent
\end{Ex}
