\documentclass[a4page,10pt]{article}
\usepackage[Latin1]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{ algorithm , algorithmic }
\usepackage[all]{xy}
\usepackage{hyperref}

%%% francisation des algorithmes

\makeatletter

\renewcommand*{\ALG@name}{Algorithme}

\makeatother

\renewcommand{\algorithmicrequire}{\textbf{\textsc {Entrées  :  } } }
\renewcommand{\algorithmicensure}{\textbf{\textsc { Sortie  :  } } }
\renewcommand{\algorithmicwhile}{\textbf{Tant que}}
\renewcommand{\algorithmicdo}{\textbf{faire }}
\renewcommand{\algorithmicif}{\textbf{Si}}
\renewcommand{\algorithmicelse}{\textbf{Sinon}}
\renewcommand{\algorithmicthen}{\textbf{alors }}
\renewcommand{\algorithmicend}{\textbf{fin}}
\renewcommand{\algorithmicfor}{\textbf{Pour}}
\renewcommand{\algorithmicuntil}{\textbf{Jusqu'à}}
\renewcommand{\algorithmicrepeat}{\textbf{Répéter}}

\newcommand{\F}{\mathbb{F}}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\B}{\mathcal{B}}
\newcommand{\GL}{\mathcal{G}\mathcal{L}}
\newcommand{\SL}{\mathcal{S}\mathcal{L}}
\renewcommand{\L}{\mathcal{L}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\Ccal}{\mathcal{C}}
\newcommand{\Rcal}{\mathcal{R}}
\newcommand{\Ecal}{\mathcal{E}}
\newcommand{\Fcal}{\mathcal{F}}
\newcommand{\Mcal}{\mathcal{M}}
\newcommand{\Acal}{\mathcal{A}}
\newcommand{\Lcal}{\mathcal{L}}
\newcommand{\Rscr}{\mathscr{R}}
\newcommand{\Cscr}{\mathscr{C}}
\newcommand{\Dscr}{\mathscr{D}}
\newcommand{\Ebar}{\overline{E}}
\newcommand{\xbar}{\overline{x}}
\newcommand{\ybar}{\overline{y}}
\newcommand{\fbar}{\overline{f}}
\newcommand\bigzero{\makebox(0,0){\text{\huge0}}}

\DeclareMathOperator{\multideg}{\mathrm{multideg}}
\DeclareMathOperator{\LM}{\mathrm{LM}}
\DeclareMathOperator{\LT}{\mathrm{LT}}
\DeclareMathOperator{\LC}{\mathrm{LC}}
\DeclareMathOperator{\PPCM}{\mathrm{PPCM}}
\DeclareMathOperator{\PGCD}{\mathrm{PGCD}}
\DeclareMathOperator{\Syl}{\mathrm{Syl}}
\DeclareMathOperator{\Res}{\mathrm{Res}}
\DeclareMathOperator{\Com}{\mathrm{Com}}
\headheight=0mm
\topmargin=-10mm
\oddsidemargin=-1cm
\evensidemargin=-1cm
\textwidth=18cm
\textheight=22cm
\parindent=0mm
\begin{document}
\title{Bases de Gröbner}
\author{Antoine BOIVIN}
\maketitle


\newtheorem{Thm}{Théorème}[section]
\newtheorem{prop}[Thm]{Propriété}
\newtheorem{Lemme}[Thm]{Lemme}
\newtheorem{cor}[Thm]{Corollaire}

\theoremstyle{definition}

\newtheorem{Ex}[Thm]{Exemple}
\newtheorem{Def}[Thm]{Définition}
\newtheorem{Not}[Thm]{Notation}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{Rq}[Thm]{Remarque}


\section*{Introduction}
La notion de base de Gröbner d'un idéal d'un anneau de polynômes a été introduite de manière indépendante par Heisuke Hironaka (qu'il nomma "bases standard") et un peu plus tard par Bruno Buchberger (qu'il nomma "Bases de Gröbner" en l'honneur de son directeur de thèse Wolgang Gröbner).

Une base de Gröbner d'un idéal est une famille de "bons" générateurs de cet idéal afin de décrire plus facilement celui-ci.

Dans ce mémoire, nous allons, à travers l'étude des bases de Gröbner, traiter les quatre problèmes suivants : 
\begin{enumerate}
\item  La description d'un idéal : Peut-on trouver une famille génératrice préférée  pour chaque idéal $I \subset k[X_1,\ldots,X_n]$?
\item L'appartenance à un idéal : Soit $f \in k[X_1,\ldots,X_n]$ et un idéal $I:=\left \langle f_1,\ldots,f_s \right \rangle$. Comment montrer que $f \in I$ ?
 \item La résolution de systèmes polynomiaux : Trouver les zéros communs dans $k^n$ d'une famille de polynômes.
 \item Le problème d'implicitation : Soit $V$  le sous-ensemble de $k^n $ paramétré par : $x_i=g_i(t_1,\ldots,t_n) , 1 \leq i \leq n $ où les $g_i$ sont des polynômes ou des fractions rationelles.
Peut-on trouver des équations polynomiales en $X_i$ décrivant $V$ ?
\end{enumerate}

En premier lieu, nous allons introduire la notion de base de Gröbner et répondre aux problèmes 1 et 2 grâce, notamment,  à un algorithme de division généralisant l'algorithme d'Euclide pour les polynômes à une indéterminée.
Nous allons ensuite discuter de l'élimination des variables dans les systèmes polynomiaux (afin de résoudre le problème 3) et de sa géométrie. Pour finir, nous allons utiliser ses résultats pour trouver les équations décrivant un ensemble dont on a la paramétrisation.

\section*{Conventions et Notations}
Dans ce rapport, $k$ est un corps commutatif de caractéristique 0 et $n$ un entier naturel strictement positif. \\
On considérera l'anneau de polynômes $k[X_1,\ldots,X_n]$ à $n$ indéterminées $X_1,\ldots,X_n$ construit par récurrence par : $\forall k<n, k[X_1,\ldots,X_{k+1}]:=k[X_1,\ldots,X_k][X_{k+1}]$. On pourra identifier cet anneau à celui des fonctions polynômiales à $n$ variables (grâce à l'infinité de $k$). \\
On appelle monômes tout polynôme de la forme $X_1^{\alpha_1}\ldots X_n^{\alpha_n}$ où $\alpha_i \in \N$ que l'on abrégera $X^{(\alpha_1,\ldots,\alpha_n)}$. On notera $\mathscr{M}$ l'ensemble des monômes. Pour tout $p \in \N$ et pour tout anneau $A$, on appelera $A_p[X]$ l'ensemble des polynômes de degré strictement inférieur à $p$.\\
On appelera base d'un idéal $I$ une famille $F=(f_1,\ldots,f_s)$ telle que $I=\left\langle F\right\rangle$.
\newpage
%\setcounter{tocdepth}{4}
%\tableofcontents
%\newpage


\section{Motivation}
\subsection{Exemple introductif}
On va commencer par traiter le cas simple de l'anneau des polynômes à un indéterminée $k[X]$. 
$k[X]$ est un anneau euclidien et donc principal. De ce fait, on a un description simple des idéaux de $k[X]$ qui sont tous engendrés par un unique élément. 
De plus, grâce à l'algorithme d'Euclide, on peut aisément vérifier l'appartenance d'un polynôme à un idéal de $k[X]$. \\
Soient $I=\left\langle P\right\rangle \subset k[X]$ et $f \in k[X]$. 
En effectuant la division euclidienne de $f$ par $P$, on a : $f=PQ+R$ où $\deg(R) < \deg(P)$. 
On a alors la caractérisation suivante :  $f \in I \Leftrightarrow R=0$. 
Ce qui règle les problèmes 1 et 2 de l'introduction pour $k[X]$.\\
Cependant, lorsque $n>1$, $k[X_1,\ldots,X_n]$ n'est plus euclidien et même plus principal (il est tout de même factoriel). Nous allons montrer ce résultat et afin de décrire ses idéaux, définir la notion plus faible d'anneau noethérien qui convient à $k[X_1,\ldots,X_n]$

\subsection{$k[X_1,\ldots,X_n]$ n'est pas principal}
Pour montrer que $k[X_1,\ldots,X_n]$ n'est pas principal, nous allons montrer deux lemmes : le premier qui est la réciproque à la principalité de $k[X]$ et le second pour faire marcher l'autre lemme dans une récurrence sur le nombre d'indéterminées.
\begin{Lemme}
Soit $A$ un anneau intègre commutatif.
$A[X]$ est principal si, et seulement si, $A$ est un corps. 
\end{Lemme}
\begin{proof} 
$\Leftarrow$  : $A[X] $ est euclidien pour le stathme euclidien du degré. Comme $A[X]$ est aussi intègre alors $A[X]$ est principal.\\
$\Rightarrow$ : Soit  $a \in A\setminus\{0\}$.
Soit $I=\left\langle a,X \right\rangle=\left\langle P \right\rangle$ car $A[X]$ est principal.
Comme $P$ divise $a$ et que $A[X]$ est intègre(car $A$ est intègre) alors $P$ est constant (degré).
De plus, comme $P$ divise $X$ alors il existe $a,b \in A$ tel que $X=P(aX+b)$ (degré).
D'où $X=aPX+bP$ ou encore, par unicité des coefficients, $aP=1$ et donc $a$ est inversible.
\end{proof}
\begin{Lemme}
Soit $A$ un anneau intègre commutatif. $A[X]$ n'est pas un corps.
\end{Lemme}
\begin{proof} 
$X$ n'a pas d'inverse pour des questions de degré (par intégrité de $A$).
\end{proof}
\begin{Thm}
$k[X_1,\ldots,X_n]$ n'est pas principal pour $n>1$.
\end{Thm}
\begin{proof}
On le montre par récurrence sur le nombre d'indéterminées : \\
En utilisant les deux lemmes précédents, on obtient que $ k[X_1,X_2]=k[X_1][X_2]$ n'est pas principal car $k[X_1]$ n'est pas un corps. Soit $n>1$ et supposons que $k[X_1,\ldots,X_n]$ n'est pas principal (et \emph{ a fortiori } n'est pas un corps).
$k[X_1,\ldots,X_{n+1}]=k[X_1,\ldots,X_n][X_{n+1}]$ n'est pas principal par le lemme $1$.
\end{proof}
\subsection{$k[X_1,\ldots,X_n]$ est noethérien}
\begin{Def}
Soit $A$ un anneau commutatif. On dit que $A$ est un anneau noethérien si tout idéal $I$ de $A$ est engendré par un nombre fini d'éléments.
\end{Def}
Dans la suite, on aura aussi besoin d'une autre caractérisation des anneaux noethériens
\begin{prop}
Une suite croissante d'idéaux d'un anneau noethérien est stationnaire.
\end{prop}
\begin{Ex} Tout anneau principal est noethérien car chaque idéal d'un anneau principal $A$  est de la forme $aA$ où $a \in A$. En particulier, tout corps est noethérien (les idéaux d'un corps sont $\{0\}$ et lui-même).
\end{Ex}
Maintenant que nous avons la définition d'anneau noethérien, nous allons montrer que $k[X_1,\ldots,X_n]$ est noethérien grâce au théorème de transfert suivant : 
\begin{Thm}[de la base de Hilbert]
Soit $A$ un anneau noethérien. Alors $A[X]$ est aussi un anneau noethérien.
\end{Thm}

\begin{proof}

Soient $I$ un idéal de $A[X]$. Soit $J$ l'idéal engendré par les coefficients dominants des polynômes de $A[X]$ et pour tout $d \in \mathbb{N}$, $J_d$ l'idéal engendré par les coefficients dominants des polynômes de degré $d$.\\
Comme $A$ est noethérien alors il existe $x_1,\ldots,x_r \in I$,tels que $J=\left\langle x_1,\ldots,x_r\right\rangle$ et pour tout $n \in \mathbb{N}, y_{1,n},\ldots,y_{m_n,n}$ tels que $J_n=\left\langle y_{1,n},\ldots,y_{m_d,d} \right\rangle$.\\
Il existe donc des polynômes $Q_1,\ldots,Q_r$ de $I$ ayant pour coefficient dominant $x_i$ et pour tout $n \in \mathbb{N}$, des polynômes $R_{1,d},\ldots R_{m_d,d} \in I \cap A_d[X] $ dont le coefficient en $X^d$ est, respectivement, $y_{1,d},\ldots,y_{m_d,d}$.\\
Montrons que $I=\left\langle  Q_1,\ldots,Q_r, R_{1,1},\ldots,R_{m_1,1},\ldots,R_{1,N},\ldots,R_{m_N,N} \right \rangle$ où $N:=\max_i \; \deg(Q_i)$.\\
Notons $I'$  cet idéal (inclus dans $I$ car engendré par des éléments de $I$). \\
Pour montrer l'inclusion réciproque, il suffit de montrer que, pour tout $d \in \mathbb{N}$, $I \cap A_d[X] \subset I'$. Montrons donc,par récurrence, que la propriété  $ \forall P \in I, \deg(P) <d \Rightarrow P \in I'$ est vraie pour tout $d \in \mathbb{N}$.

\textbf{Initialisation }: Si $d=0$, $I \cap A_n[X]=\{0\} \subset I' $ (car $0$ est le seul polynôme de degré strictement négatif et $0$ est dans tout idéal de $A[X]$)

\textbf{Hérédité} : Soit $d \in \mathbb{N}$ et supposons que tout polynômes $P$ de $I$ de degré strictement inférieur à $d$ appartienne à $I$.\\
Soit $P:=\sum_{k=0}^n a_k X^k \in I$.
\begin{itemize}
\item Si $d \leq N-1$ alors $a_d \in J_d$, il existe donc $\lambda_1,\ldots,\lambda_{m_d}$ tel que $a_d=\sum_{k=1}^{m_d} \lambda_k y_{k,d}$. On en déduit que $T:=P-\sum_{k=1}^{m_d} \lambda_k R_{k,d}$ est de degré inférieur à $d-1$. Comme $P$ et les $R_{k,d}$ sont dans $I$ alors $T$ aussi et par hypothèse de récurrence $T \in I$. Comme les $R_{k,d}$ sont aussi dans $I'$ alors $P=T+\sum_{k=1}^{m_d} \lambda_k R_{k,d}$ est dans $I'$.
\item Si $d \geq N$, alors $a_d \in J$,il existe donc $\lambda_1,\ldots,\lambda_r \in A$ tel que $a=\sum_{k=1}^r \lambda_k x_k$ et donc $P-\sum_{k=1}^m \lambda_i X^{d-deg(Q_i)} Q_i$ est de degré inférieur à $d-1$. On en déduit de la même façon que dans le cas précédent que $P\in I'$.
\end{itemize}
Conclusion : D'après le principe de récurrence, pour tout $d \in \mathbb{N}$, $I \cap A_d[X] \subset I'$.\\
On en déduit que $I \subset I'$  et donc $I=I'$. 
Ce qui nous permet de conclure que $I$ est engendré par un nombre fini d'éléments. \\
Ce qui montre que $A[X]$ est donc noethérien.
\end{proof}
\begin{cor}
$k[X_1,\ldots,X_n]$ est un anneau noethérien.
\end{cor}
Ce qui clôt le problème 1 de l'introduction : la description des idéaux de $k[X_1,\ldots,X_n]$
\section{Algorithme de division}
Nous avons rappelé, dans la première section, que l'on a la caractérisation suivante dans $k[X]$ :
pour tout idéal $I:=\left\langle P \right\rangle$ et pour tout $f \in k[X]$, on peut écrire $f$ sous la forme $QP+R$ (grâce à l'algorithme d'Euclide) où $\deg R < \deg P$ et $f \in I \Leftrightarrow R=0$. \\

Pour le cas général, pour montrer que le polynôme $f$ de $k[X_1,\ldots,X_n]$ appartient à un idéal $I:=\left\langle f_1,\ldots,f_s \right\rangle$, nous allons décrire un algorithme permettant d'écrire $f$ sous la forme  $\sum g_if_i+r$. Avant cela,en analogie à l'algorithme en une indéterminée, il nous faut définir un ordre, afin qu'à chaque étape, on puisse dire que le "terme dominant" du reste est strictement inférieur à celui d'avant (celui sur $k[X]$ est $X^n \geq X^m \Leftrightarrow n \geq m$). Cet ordre doit être, de plus, un bon ordre pour ne pas avoir de suites infinies strictement décroissantes et donc pour que l'algorithme finisse.
\subsection{Ordres monomiaux}
\subsubsection{Définitions}
\begin{Def} 
Un ordre monomial est une relation d'ordre total $\geq$ de $\mathscr{M}$ telle que :

\begin{enumerate}
	\item  $\forall \alpha,\beta,\gamma \in \mathbb{N}^n, X^\alpha \geq X^\beta \Rightarrow X^{\alpha+\gamma} \geq X^{\beta +\gamma}$(compatibilité avec le produit)
 \item $\geq$ est un bon ordre
\end{enumerate}
\end{Def}
On peut remarquer que l'ordre induit par le degré dans $k[X]$ est un ordre monomial.

\begin{Def}
Soit $P:=\sum_{\alpha} p_{\alpha}X^\alpha \in k[X_1,\ldots,X_n]$ et $\geq$ un ordre monomial. 
\begin{enumerate}
	\item  Le monôme dominant de $P$ est : $\LM(P):=\max\{X^\alpha \in \mathscr{M} | p_\alpha \neq 0\}$
\item Le multidegré de $f$ est l'élément de $\mathbb{N}^n$, noté $\multideg(P)$, tel que $x^{\multideg(P)}=LM(P)$
 \item Le coefficient dominant de $P$ est $\LC(P):=p_{\multideg(P)}$
\item Le terme dominant de $P$ est $\LT(P):=\LC(P)\cdot \LM(P)$
\end{enumerate}

\end{Def}
\subsubsection{Exemples d'ordres monomiaux}
Nous allons maintenant donner quelques exemples d'ordres monomiaux et en premier lieu, l'ordre lexicographique que nous allons utiliser pour l'élimination.

\begin{Def}[Ordre lexicographique $\geq_{lex}$]
Soient $\alpha=(\alpha_1,\ldots,\alpha_n), \beta=(\beta_1,\ldots,\beta_n) \in \mathbb{N}^n$ alors
$X^\alpha \geq_{lex} X^\beta$ si, et seulement si, $\alpha=\beta$ ou le premier coefficient non nul en lisant par la gauche de $\alpha -\beta $ est positif.
\end{Def}
\begin{prop}
$\geq_{lex}$ est un ordre monomial.
\end{prop}
\begin{proof}
Montrons, par l'absurde, que $\geq_{lex}$ est un bon ordre. \\
Supposons donc que  $\geq_{lex}$ n'est pas un bon ordre et donc qu'il existe une suite $u:=\left(X^{(a_{1,i}\ldots,a_{n,i})}\right)_{i \in \mathbb{N}}$ strictement décroissante.\\
On en déduit que la suite $u_1:=(a_{1,i})_{i \in \mathbb{N}}$ est décroissante (sinon $u$ ne serait pas décroissante) et est donc stationnaire car $\mathbb{N}$ est bien ordonné.
Alors il existe $N_1 \in \mathbb{N}$ tel que $\forall p \geq N,u_{1,p}=u_{1,N_1}$. \\
Considérons maintenant la suite $u_2:=(a_{2,i})_{i \geq N_1}$. Elle est décroissante et donc stationnaire ... \\
On construit ainsi une suite $(N_i)_{i \geq 1}$ telle que : $\forall i \in \N^*,\forall n \geq N_i, u_{i,n} = u_{i,N_i}$.On en déduit que $\forall p \geq N_n,\forall i \in [\![1,n]\!], u_{i,p}=u_{i,N_n}$ ou encore \\
$\forall p \geq N_n, X^{u_{1,p},\ldots,u_{n,p}}=X^{u_{1,N_n},\ldots,u_{n,N_n}}$, ce qui est contradictoire avec la stricte décroissance de $u$.
\end{proof}
Les deux ordres suivants comparent les degrés totaux des monômes.
\begin{Def}
Le degré total du monôme $X_1^{\alpha_1}\ldots X_n^{\alpha_n}$ est $|\alpha_1,\ldots,\alpha_n|:=\sum \alpha_i$\\
Le degré d'un polynôme $f \in k[X_1,\ldots,X_n]$ est le maximum des degrés totaux des monômes le constituant.

\end{Def}
\begin{Def}[Ordre lexicographique gradué $\geq_{grlex}$]
Soient $\alpha=(\alpha_1,\ldots,\alpha_n), \beta=(\beta_1,\ldots,\beta_n) \in \mathbb{N}^n$ alors
$X^\alpha \geq_{grlex} X^\beta$ si, et seulement si, $|\alpha|>|\beta|$ ou ($|\alpha|=|\beta|$ et $\alpha\geq_{lex} \beta$).
\end{Def}
\begin{Def}[Ordre lexicographique gradué renversé $\geq_{grevlex}$]
Soient $\alpha=(\alpha_1,\ldots,\alpha_n), \beta=(\beta_1,\ldots,\beta_n) \in \mathbb{N}^n$ alors
$X^\alpha \geq_{grevlex} X^\beta$ si, et seulement si, $|\alpha|>|\beta|$ ou ($|\alpha|=|\beta|$ et le premier coefficient non nul en lisant par la droite de $\beta - \alpha $ est positif).
\end{Def}
La différence entre ses deux ordres sont dans la manière où ils décident des égalités des monômes de même degré total : le premier se base sur l'ordre lexicographique et le second sur un ordre lexicographique "renversé", dans le sens où il commence par la droite et regarde la première entrée négative de $\alpha-\beta$.
\begin{Ex}
On va comparer les polynômes $f=X^2Z^2$,$g=X^2Z$ et $h=XY^2Z$ de  $k[X,Y,Z]$ avec ces trois différents ordres : $f>_{lex}g >_{lex}h$,$f>_{grlex}h >_{grlex}g$, $h>_{grevlex}f >_{grevlex}g$ \\
\end{Ex}

\subsection{Algorithme de division}
Dans ce paragraphe, nous allons énoncer et démontrer l'algorithme de division.
  \begin{Lemme} Soit $f,g \in k[X_1,\ldots,X_n]$ tels que $\LT(f)=\LT(g)$ alors $\LM(f-g) <\LM(f)=\LM(g)$
	\label{LM_dec}
	\end{Lemme}
	\begin{proof}
	Soit $\alpha,\alpha_1,\ldots,\alpha_n \in \mathbb{N}^n $ tel que : $X^\alpha >X^{\alpha_1}>\ldots >X^{\alpha_n}$ et $f=pX^\alpha+\sum p_{\alpha_i}X^{\alpha_i}$ et $g=pX^\alpha+\sum q_{\alpha_i}X^{\alpha_i}$ alors $\LM(f-g)=\LM(\sum (p_{\alpha_i}-q_{\alpha_i})X^{\alpha_i}) \leq X^{\alpha_1} < X^\alpha=\LM(f)=\LM(g)$\end{proof}
	\begin{Lemme} Soit $f \in k[X_1,\ldots,X_n]$, $\alpha \in \N^n$ et $p \in k^*$.
	Alors $\LT(pX^\alpha f)=pX^\alpha \LT(f)$
	\label{LT_prod}
	\end{Lemme}
	\begin{proof}
	Soit $f = \sum a_lX^l$ et posons $\beta:=\LM(f)$. \\
	Alors $\LT(pf)=p a_\beta X^\beta=p\LT(f)$ et $\LT(X^\alpha f)=a_\beta X^{\beta+\alpha}=X^\alpha\LT(f)$ car si, pour tout $l \in \N^n, X^l \leq X^\beta$ alors, par compatibilité de l'ordre monomial avec le produit,$\forall l \in \N^n, X^{l + \alpha} \leq X^{\alpha+\beta}$ 
	
	\end{proof}



\begin{Thm}[Algorithme de division]

Soit $\geq$ un ordre monomial et $(f_1,\ldots,f_s)$ un $n$-uplet de polynôme de $k[X_1,\ldots,X_n]$. Alors tout polynôme $f$ de $k[X_1,\ldots,X_n]$ peut s'écrire sous la forme $f=\sum_{i=1}^n a_if_i+r$ où $a_i \in k[X_1,\ldots,X_n]$ et $r$ est une combinaison linéaire de monômes qui ne sont pas divisibles par les $\LT(f_i)$
   

\end{Thm}
  
\begin{algorithm}

\caption{Algorithme de division}

\begin{algorithmic}
\REQUIRE $f_1,\ldots,f_s,f$
\ENSURE $a_1,\ldots,a_s,r$
\STATE $a_1 :=0 ;\ldots ; a_s:=0 ; r:=0$
\STATE $p:=f$
\WHILE{$p \neq 0$}
\STATE $i:=1$
\STATE div:=false 
\WHILE{$i \leq s $ et div = false }
\IF{$\LT (f_i) | \LT (p)$}
\STATE $a_i:= a_i+\LT (p)/\LT (f_i)$
\STATE $p:=p-(\LT(p)/\LT (f_i)) f_i$
\ELSE
\STATE $i:=i+1$
\ENDIF
\ENDWHILE
\IF{div=false}
\STATE $r:=r+\LT (p)$
\STATE $p:=p-\LT (p) $
\ENDIF
\ENDWHILE
\end{algorithmic}

\end{algorithm}
\begin{proof}
Pour montrer ce théorème, nous allons que l'algorithme ci-dessus donne le bon résultat et finit pour tous polynômes mis en entrée de l'algorithme.\\
Remarquons tout d'abord que lors de chaque itération de la boucle, une de ses deux instructions est exécutée :
\begin{enumerate}
	\item Si $\LT(f_i) | \LT(p)$ alors on fait la division de $p$ par $f_i$
 \item Sinon on ajoute $\LT(p)$ à $r$ (et on retire $\LT(p)$ à $p$).
\end{enumerate}
Montrons d'abord que l'algorithme s'arrête i.e. il existe une étape où $p=0$. \\
Pour cela, montrons que la suite des monômes dominants des différentes valeurs de $p$ est strictement décroissante tant que $p \neq 0$. Si l'algorithme ne s'arrêtait pas, on aurait alors une suite infinie strictement croissante ce qui contredirait le fait que $\geq$ soit un bon ordre. \\
-Si on fait une division (par $f_j$) alors $p$ prend la valeur $p':=p-\frac{\LT(p)}{\LT(f_j)}f_j$. \\
Si cette valeur est nulle alors l'algorithme s'arrête sinon, grâce à l'égalité obtenue avec le lemme \ref{LT_prod} : \\$\LT\left(\frac{\LT(p)}{\LT(f_j)}\right)=\frac{\LT(p)}{\LT(f_j)}\LT(f_j)=\LT(p)$ car $\frac{\LT(p)}{\LT(f_j)} \in k^*\mathscr{M}$. Alors, d'après le lemme \ref{LM_dec}, on a que $LM(p') <LM(p)$. \\
-Sinon, $p$ prend la valeur $p-\LT(p)$. Par le même argument que précédemment, $LM(p-\LT(p))<\LT(p)$. \\
Ce qui permet de conclure. \\
Montrons maintenant qu'à chaque étape que $f=\sum_{i=0}^s a_if_i +p+r$. \\
Initialisation de l'algorithme ("0ème itération") : Comme $a_1=\ldots=a_s=r=0$ et $p=f$ alors l'égalité est vérifiée. \\
Hérédité : Soit $n \in \mathbb{N}$ et supposons qu'à la $n$ème itération de la boucle, $f=\sum_{i=0}^s a_if_i +p+r=\sum_{i=0,i \neq j}^s a_if_i +a_jf_j+p+r$ pour tout $j\in [\![1,n]\!]$  alors : \\
- si on fait une division ( $p$ avec $f_j$) alors : la nouvelle valeur $p'$ de $p$ est $p-\frac{\LT(p)}{\LT(f_j)}f_j$ et celle de $a_i$ est $a'_j=a_j+\frac{\LT(p)}{\LT(f_j)}$. et donc : 
\begin{tabular}{lll}
   $\sum_{i=0,i \neq j}^s a_if_i +a'_jf_j+p'+r$&$=\sum_{i=0,i \neq j}^s a_if_i +\left(a_j+\frac{\LT(p)}{\LT(f_j)}\right)f_j+p-\frac{\LT(p)}{\LT(f_j)}f_j+r$ \\
	&$=\sum_{i=0,i \neq j}^s a_if_i +a_jf_j+p+r=f$.\\
\end{tabular}

- sinon, $f=\sum_{i=0,i \neq j}^s a_if_i +a_jf_j+p+r=\sum_{i=0,i \neq j}^s a_if_i +a_jf_j+(p-\LT(p))+(r+\LT(p))$. \\
On finit par obtenir que,lorsque $p=0$ (et on sait que cela arrivera),  $f=\sum_{i=1}^s a_if_i+r$ où $r$ est, par définition, une somme d'éléments non divisibles par les $\LT(f_i)$
\end{proof}
Cet algorithme ne permet pas de savoir, en général, si un polynôme appartient à un idéal. En effet, le reste dépend du $s$-uplet choisi et dans quel ordre sont les polynômes de celui-ci, comme l'illustre cet exemple.
\begin{Ex}
\label{ex}
Soient $f=X^2+Y^2+Z^2-4$, $g=Y^2+2*Z^2-5$ et $h=XY-1$ trois polynômes de $k[X,Y,Z]$ et appliquons au polynôme $P=YZf-Yg+2Zh$ l'algorithme de division pour l'ordre lexicographique.
\begin{itemize}
	\item Avec la famille $(f,g,h)$, on obtient $P=2Zf+(XZ-Y)g+(-2XZ^3+5XZ-YZ)$
	\item Avec la famille $(h,g,f)$, on obtient $P=YZf-Yg+2Zh$
\end{itemize}
Ce phénomène n'existe pas lorsque les $f_i$ forment une "base de Gröbner" que l'on étudiera dans la section prochaine.
\end{Ex}


\section{Bases de Gröbner}
Dans cette section, nous allons commencer par définir et donner quelques propriétés des bases de Gröbner. Puis nous allons énoncer l'algorithme de Buchberger permettant de créer une base de Gröbner à partir d'une base d'un idéal.
\subsection{Généralités}
\begin{Not}
Soit $I$ un idéal de $k[X_1,\ldots,X_n]$ non nul. \\
$LT(I)$ est l'ensemble des termes dominants des polynômes de $I$ i.e. $\LT(I):=\{\LT(f) |f \in I \}$.
\end{Not}
\begin{Def}
Soit $\geq$ un ordre monomial. Un sous-ensemble $G=\{g_1,\ldots,g_s\}$ d'un idéal $I$ est une base de Gröbner si $\left\langle \LT(I) \right\rangle=\left\langle \LT(g_1),\ldots,\LT(g_s)\right\rangle$.
\end{Def}

On va commencer par montrer qu'une base de Gröbner de $I$ est effectivement une base de $I$.
\begin{Lemme}
\label{lem_div}
Soit $I:=\left\langle X^{\alpha} | \alpha \in A \right\rangle$ un idéal de $k[X_1,\ldots,X_n]$. Alors $X^\beta \in I$ si, et seulement si, il existe un $\alpha \in A$ tel que $X^\alpha $divise $X^\beta$.
\end{Lemme}

\begin{proof}
$\Rightarrow $ Si $X^\beta \in I$ alors il existe une famille de polynômes $P_1,\ldots,P_s \in k[X_1,\ldots,X_n]$ et d'exposants $\alpha_1,\ldots,\alpha_s \in A$ telle que $X^\beta = \sum_{i=1}^s P_i X^{\alpha_i}$. \\
On peut alors remarquer, en utilisant les expressions $P_i:=\sum p_{i,\alpha} X^\alpha$, que $X^\beta$ est de la forme $\sum_{\gamma \in \Gamma} p_\gamma X^{\gamma}$ où $\Gamma:=\{\gamma \in \mathbb{N}^n | \exists n \in \mathbb{N}^n,\exists i \in [\![1,s]\!],\gamma=\alpha_i+n\}$. 
Et donc $X^\beta- \sum_{\gamma \in \Gamma} p_\gamma X^{\gamma}=0 \; (*)$ \\
Comme $k[X_1,\ldots,X_n]$ est un $k$-espace vectoriel de base canonique $\mathscr{M}$, on déduit de $(*)$ que $p_\gamma=\begin{cases}
 0 \text{ si } \gamma \neq \beta \\
 1 \text{ sinon }
\end{cases}$ 
(dans le cas contraire, on aurait une combinaison linéaire (d'élément d'une base) nulle à coefficients non nuls). On en déduit que $\beta \in \Gamma$ et donc qu'il existe un $p \in \mathbb{N}^n$ et un  $i \in [\![1,s]\!]$, $\beta=a_i+p $ c'est-à-dire qu'il existe un $i \in [\![1,s]\!]$ tel que $X^{\alpha_i}$ divise $X^\beta$.
\end{proof}
\begin{prop}
 Soit $\geq$ un ordre monomial. Alors tout idéal de $k[X_1,\ldots,X_n]$ non réduit à $\{0\}$ a une base de Gröbner. De plus, tout base de Gröbner est une base de $I$.
\end{prop}

\begin{proof}
 Soit $I$ un idéal de $k[X_1,\ldots,X_n]$ non réduit à $\{0\}$ et $g_1,\ldots,g_s \in I$ tels que $\left\langle \LT(I)\right\rangle=\left\langle \LT(g_1),\ldots,\LT(g_s)\right\rangle$. 
Comme les $g_i$ appartiennent à $I$ alors $I':=\left\langle \LT(g_1),\ldots,\LT(g_s)\right\rangle \subset I$. Montrons l'inclusion réciproque : \\
Soit $f \in I$. Si $f=0$ alors, comme $I'$ est un idéal, $f \in I'$. \\
Supposons donc $f \neq 0$.
Comme $\LT(f) \in \left\langle \LT(I) \right\rangle$ alors il existe un $i$ tel que $\LT(g_i)$ divise $\LT(f)$ (d'après le lemme \ref{lem_div}) et donc $f-\frac{\LT(f)}{\LT(g_i)}g_i \in I$ (car $f$ et $g_i$ sont dans $I$).\\
En itérant ce raisonnement, on obtient que le reste de la division de $f$ par $g_1,\ldots,g_s$ est nul car tous les termes dominants de polynôme de $I$ sont divisibles par un $LT(g_i)$. On en déduit que $f$ est de la forme $\sum g_ih_i$ et donc $f\in I'$.

\end{proof}

Nous allons maintenant montrer la propriété des bases de Gröbner promise à la fin de la section précédente : l'unicité du reste de la division par une base de Gröbner.

\begin{prop}
 Soit $G=\{g_1,\ldots,g_s\}$ une base de Gröbner d'un idéal $I$ de $k[X_1,\ldots,X_n]$ et $f \in I$. Alors il existe un unique $r \in k[X_1,\ldots,X_n]$ vérifiant : 
\begin{enumerate}
	\item  Tous les termes de $r$ ne sont divisible par aucun des $\LT(g_i)$
\item Il existe $g \in I$ tel que $f=g+r$
\end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
 L'algorithme de division nous donne l'existence d'un tel $r$. Montrons son unicité. \\
Supposons, par l'absurde, l'existence de deux restes $r_1$ et $r_2$, $r_1 \neq r_2$ vérifiant $(1)$ et $(2)$. \\
Alors : $\begin{cases} f=g_1+r_1 \\f=g_2+r_2 \end{cases}$ et donc $r_1-r_2=g_1-g_2 \in I$. 
D'où, comme $r_1 \neq r_2$ alors $LT(r_1-r_2) \in \left\langle LT(I) \right\rangle=\left\langle g_1,\ldots,g_s \right\rangle$ et donc $LT(r_1-r_2)$ est divisé par un des $LT(g_i)$ (cf Lemme \ref{lem_div}). On obtient donc une contradiction car aucun terme de $r_1$ et $r_2$ n'est divisible par des $LT(g_i)$. D'où $r_1=r_2$. \\
\end{proof}

\begin{cor} Soit $G=\{g_1,\ldots,g_s\}$ une base de Gröbner d'un idéal $I$ de $k[X_,\ldots,X_n]$ et $f \in k[X_1,\ldots,X_n]$. Alors $f \in I$ si, et seulement si, le reste de la division de $f$ par $G$ est nul.
\end{cor}
 
Ce corollaire nous permet de répondre au problème 2 de l'introduction : l'appartenance d'un polynôme à un idéal donné. Maintenant pour pouvoir appliquer ce corollaire, on va énoncer une caractérisation des bases de Gröbner plus maniable que celle de la définition.

\begin{Not} On notera $\overline{f}^F$ le reste de $f$ par la famille $F=(f_1,\ldots,f_s)$.
\end{Not}
Si $F$ est une base de Gröbner, on peut juste considérer $F$ comme un ensemble. 

\begin{Def} Soient $f,g \in k[X_1,\ldots,X_n]$ des polynômes non nuls.
\begin{enumerate}
\item Posons $\multideg(f)=(\alpha_1,\ldots,\alpha_n)$ et $\multideg(g)=(\beta_1,\ldots,\beta_n)$. Soit $\gamma=(\gamma_1,\ldots,\gamma_n)$ où $\gamma_i=\max(\alpha_i,\beta_i)$. $X^\gamma$ est appelé plus petit multiple commun de $\LM(f)$ et $\LM(g)$ et noté $\PPCM(\LM(f),\LM(g)):=X^\gamma$.
\item Le $S$-polynôme de $f$ et $g$ est le polynôme : $S(f,g):=\frac{X^\gamma}{\LT(f)}f-\frac{X^\gamma}{\LT(g)} g$
\end{enumerate}
\end{Def}

\begin{Thm} Soit $I$ un idéal de $k[X_1,\ldots,X_n]$. Alors une base $G=\{g_1,\ldots,g_n\}$ de $I$ est une base de Gröbner de $I$ si, et seulement si, pour tout couple $(i,j)$, $i \neq j$, $\overline{S(g_i,g_j)}^G=0$
\end{Thm}
On admettra ici ce théorème.

\subsection{Algorithme de Buchberger}
Maintenant que l'on a une caractérisation simple à vérifier d'une base de Gröbner, on va l'utiliser afin de créer un algorithme permettant d'en construire une. On va présenter l'algorithme dit de Buchberger créé par celui-ci. Cet algorithme consiste, pour un ensemble $F$ de polynômes, à calculer tous les restes $\overline{S(g_i,g_j)}^F$ et les ajouter à l'ensemble s'ils sont non nuls et recommencer avec le nouvel ensemble obtenu jusqu'à ce que cela converge. 
\begin{Thm}
Soit $I:=\left\langle f_1,\ldots,f_s \right\rangle$ un idéal non nul de $k[X_1,\ldots,X_n]$. Alors on peut construire, en temps fini, une base de Gröbner de $I$ grâce à l'algorithme suivant.


\begin{algorithm}

\caption{Algorithme de Buchberger}

\begin{algorithmic}

\REQUIRE $F=(f_1,\ldots,f_s)$

\ENSURE Une base de Gröbner $G=(g_1,\ldots,g_t)$ de $I $, avec $F \subset G $

\STATE $G:=F $

\REPEAT

\STATE $G':=G $

\FOR{chaque paire $\{p,q\}\in G'^2$, $p \neq q $}

\STATE $S:=\overline{S (p,q)}^{G'} $

\IF{$S \neq 0$}

\STATE $G:=G \cup \{S\} $

\ENDIF
\ENDFOR
\UNTIL $G=G'$

\end{algorithmic}

\end{algorithm}
\end{Thm}
\begin{proof}
Tout d'abord, on peut remarquer que $G \subset I$ à chaque étape de l'algorithme car pour tout polynôme $p,q \in I$, $S(p,q)$ est de la forme $fp+gq$ et est donc dans $I$. De ce fait, $S:=\overline{S(p,q)}^G$ appartient à $I$ et donc $G \cup \{S\} \subset I$. \\
Montrons maintenant que l'algorithme termine, c'est-à-dire que l'on a obtenu un ensemble $G$ tel que pour tout $p,q \in G, \overline{S(p,q)}^G=0$ c'est-à-dire une base de Gröbner. \\
Considérons pour cela la suite $(G_j)_{j \in \N}$ définie comme la suite d'ensemble obtenu grâce à cet algorithme.\\
Comme pour tout $j \in \N$, $G_j \subset G_{j+1}$ alors $\left\langle \LT(G_j)\right\rangle\subset\left\langle \LT(G_{j+1})\right\rangle$. De plus, si $G_j \neq G_{j+1}$ alors $\left\langle \LT(G_j)\right\rangle\neq\left\langle \LT(G_{j+1})\right\rangle$. En effet, si $r \in G_{j+1} \setminus G_j$ alors, par définition du reste, $\LT(r)$ n'est pas divisible par aucun des éléments de $G_j$ et donc n'appartient pas à $\LT(G_j)$.
De plus, comme $k[X_1,\ldots,X_n]$est noethérien alors la suite $(\left\langle \LT(G_j)\right\rangle)$ croissante est stationnaire et donc la suite $(G_j)$ est stationnaire, ce qui montre que l'algorithme termine.
\end{proof}




La base de Gröbner obtenue par cet algorithme contient trop d'éléments que nécessaire comme l'illustre cet exemple : 
\begin{Ex}
Lorsqu'on calcule une base de Gröbner pour l'idéal $\left\langle X^2 + Y^2 + Z^2 - 4, Y^2 + 2Z^2 - 5,XY - 1\right\rangle$, on obtient la famille $G=\{X^2 + Y^2 + Z^2 - 4, Y^2 + 2Z^2 - 5, XY - 1, X - YZ^2 +Y, 2XZ^2 - 5X + Y, -Z^4 + 7/2Z^2 - 3, 2YZ^6 - 12YZ^4+ 47/2YZ^2 - 15Y, -2Z^4 + 7Z^2 - 6, -YZ^4 + 7/2YZ^2 -3Y\}$. On peut remarquer que $X^2 + Y^2 + Z^2 - 4=Y^2 + 2Z^2 - 5+(Z^2 - 1)(XY - 1)+X(X - YZ^2 +Y)$ et que $G \setminus \{ X^2+Y^2+Z^2-4\}$ est toujours une base de Gröbner. 
\end{Ex}
Le lemme suivant généralise cette remarque :
\begin{Lemme}
Soit $G $ une base de Gröbner d'un idéal $I $ de $k[X_1,\ldots,X_n] $ et  $P\in G$ tel que $LT (P) \in \left\langle LT(G \setminus \{P\}) \right\rangle$. Alors $G \setminus \{P\} $ est une base de Gröbner de $I $.
\end{Lemme}
\begin{proof}
Comme $G $ est une base de Gröbner de $I $ alors $\left\langle LT(G)\right\rangle=\left\langle LT(I) \right\rangle$. Si $LT (P) \in \left\langle LT(G \setminus \{P\}) \right\rangle$ alors $\left\langle LT(G \setminus \{P\} )\right\rangle=\left\langle LT(G )\right\rangle=\left\langle LT(I) \right\rangle$, d'où $G \setminus \{P\} $ est une base de Gröbner de $I $.
\end{proof}
En itérant ce processus, on obtient une base de Gröbner minimale :
\begin{Def}
Une base de Gröbner minimale $G$ d'un idéal $I $ de $k [X_1,\ldots,X_n] $ est une base de Gröbner de $I $ telle que :
\begin{enumerate}
	\item  $\forall P \in G,  \LC(P)=1$

 \item $\forall P \in G, \LT(P) \notin \left\langle \LT(G \setminus \{P\}) \right\rangle$
\end{enumerate}
\end{Def}
Cependant pour un idéal donné, on n'a pas l'unicité de la base de Gröbner minimale, comme l'illustre cet exemple : 
\begin{Ex}
Soit $I:= \left\langle X^2, XY, Y^2-1/2 X\right\rangle$ alors les familles $G_a=\{X^2+aXY, XY, Y^2-1/2 X \}$ sont des bases de Gröbner minimales de $I$ pour tout $a \in k$.\\
\end{Ex}
L'unicité est perdue à cause du fait qu'il y a des monômes d'un élément $f$ de la base de $G_a$ qui sont dans $G \setminus\{f\}$. La notion de base de Gröbner réduite permet de contourner ce problème.
\begin{Def}

Une base de Gröbner réduite $G$ d'un idéal $I $ de $k [X_1,\ldots,X_n] $ est une base de Gröbner de $I $ telle que :
\begin{enumerate}
	\item $\forall P \in G,  \LC(P)=1$
\item  Pour tout $P \in G$, aucun monôme de $P $ n'appartient à  $\left\langle \LT(G \setminus \{P\}) \right\rangle$.
\end{enumerate}
\end{Def}
On obtient ainsi l'unicité voulue : 
\begin{prop}
Soit $I $ un idéal non nul de $k [X_1,\ldots,X_n] $. Alors, pour un ordre monomial fixé, $I $ a une unique base de Gröbner réduite.
\end{prop}

\begin{proof} 
Soit $I $ un idéal non nul de $k [X_1,\ldots,X_n] $. \\
Commençons par montrer l'existence d'une base de Gröbner réduite d'un idéal $I$. \\
Soit $G$ une base de Gröbner minimale de $I$. $g \in G$ est dit réduit pour $G$ si aucun monôme de $g$ n'est dans $\left\langle \LT(G \setminus \{g\})\right\rangle$. \\
On peut remarquer que $g$ est aussi réduite pour n'importe quel base de Gröbner minimale $G'$ telle que $\left\langle \LT(G)\right\rangle=\left\langle \LT(G')\right\rangle$.\\
Pour $g \in G$, posons $g':=\overline{g}^{G \setminus \{g\}}$ et $G':=(G \setminus \{g\}) \cup \{g'\}$. Montrons que $G'$ est une base de Gröbner minimale pour $I$. \\
Comme $G$ est une base de Gröbner minimale alors $\LT(g) \notin \left\langle \LT(G \setminus \{g\}) \right\rangle$ et donc lorsqu'on divise $g$ par $G\setminus \{g\}$, $\LT(g')$ est ajouté au reste. De ce fait, $\LT(g)=\LT(g')$ et donc $\left\langle \LT(G)\right\rangle=\left\langle \LT(G')\right\rangle$. Comme $g' \in I$ alors $G' \subset I'$ et donc $G$ est une base de Gröbner de $I$. De plus, la minimalité de $G'$ se déduit de celle de $G$ et $g'$ est réduit pour $G'$ par construction (grâce à la condition sur le reste de l'algorithme de division) \\
En itérant ce procédé pour tous les éléments de $G$, on finit par obtenir une base de Gröbner réduite $G'$ car tous les $g$ sont réduits pour $G'$ (grâce à la remarque faite au début de la preuve).\\
Montrons maintenant l'unicité. \\
Soit $G,\widetilde{G}$ deux bases de Gröbner réduites de $I$. \\
Montrons tout d'abord que $\LT(G)=\LT(\widetilde{G})$. Comme $G$ et $G'$ sont des bases de Gröbner de $I$ alors $\left\langle \LT(G)\right\rangle=\left\langle \LT(\widetilde{G})\right\rangle$.\\
Soit $g \in G$ alors $\LT(g) \in \left\langle \LT(G') \right\rangle$ et donc d'après le lemme \label{lem_div} il existe $g' \in \widetilde{G}$ tel que $\LT(g')$ divise $\LT(g)$. De la même façon, comme $\LT(g') \in \left\langle \LT(G)\right\rangle$ alors il existe $g'' \in G$ tel que $\LT(g'')$ divise $\LT(g')$ (et donc $\LT(g)$. Par minimalité de $G$ et $G'$, $\LT(g)=\LT(g')=\LT(g'')$ et donc $\LT(g) \in G'$. D'où $\LT(G) \subset \LT(g')$. Par symétrie de rôle, $\LT(G)=\LT(\widetilde{G})$. \\
Soit $g \in G$ alors il existe un élément $\widetilde{g} $ tel que $\LT(g)=\LT(\widetilde{g})$. Pour montrer que $G=\widetilde{G}$, il suffit de montrer que $g=\widetilde{g}$. \\
Comme $G$ est une base de Gröbner de $I$ et que $g-\widetilde{g}\in I$ alors $\overline{g-\widetilde{g}}^G=0$. Comme $G$ et $\widetilde{G}'$ sont réduites, alors aucun monôme de $g-\widetilde{g}$ n'est divisible par un élément de $\LT(G)$ d'où par l'algorithme de division, $\overline{g-\widetilde{g}}^G=g-\widetilde{g}$ et donc $g-\widetilde{g}=0$ 
\end{proof}
On en déduit un critère d'égalité entre idéaux : 
\begin{cor}
Soient $I,J$ deux idéaux non nuls de $k[X_1,\ldots,X_n]$. Soient $G,H$ deux bases de Gröbner réduites de respectivement $I, J$.Alors $G=H \Leftrightarrow I=J$.
\end{cor}
\begin{Ex}
Soit $f,g,h$ définie dans l'exemple \ref{ex}. Alors la base réduite de $\left\langle f,g,h\right\rangle $ est : $\{X - YZ^2 + Y, Y^2 + 2Z^2 - 5, Z^4 - 7/2Z^2 + 3\}$
\end{Ex}

\section{Résolution de systèmes polynomiaux}
Dans cette section, nous allons étudier comment utiliser les bases de Gröbner afin de résoudre les systèmes d'équations polynomiales. On va commencer par donner l'exemple des polynômes de degré $1$ qui peuvent se résoudre avec le pivot de Gauss et voir que les idées du pivot peuvent se généraliser pour toutes familles de polynômes.
\subsection{Exemple préliminaire}
Comme dit plus haut, lorsque les $f_i$ sont des polynômes de degré 1, on peut résoudre les systèmes de la forme $f_i(x_1,\ldots,x_n)=0, 1 \leq i \leq s \; (*)$ en utilisant le pivot de Gauss. 
Le système $(*)$ se résume à : $AX=B$ où $A$ est la matrice représentative de la partie linéaire de $(f_1,\ldots,f_s)$ et $-B$ sa partie constante.
Avec le pivot de Gauss, on obtient une matrice échelonnée $\widetilde{A}$ et une colonne de constante $\widetilde{B}$ telles que : $(*) \Leftrightarrow \widetilde{A}X=\widetilde{B}={}^t(\widetilde{b_1},\ldots,\widetilde{b}_s)$. 
Ce qui nous permet de trouver les solutions de $(*)$ : \\
Soit $r=rg(A)(\leq \min(n,s))$
\begin{itemize}
	\item S'il existe un $\widetilde{b_k} \neq 0$ avec $k>r$ alors $(*)$ n'a pas de solution. 
\item Si $r<n$ alors on peut exprimer les $r$ premières coordonnées des solutions de $(*)$ grâce aux $n-r$ dernières. L'ensemble des solutions de $(*)$ est un espace affine de dimension $n-r$.
\item Si $r=n$ alors $(*)$ admet une seule solution.
\end{itemize}
~\\
On peut voir que le pivot de Gauss consiste à obtenir, à partir des polynômes données au départ, des polynômes ayant une variable en moins puis continuer jusqu'à ce que l'on obtienne un système échelonné. On "remonte" ensuite le système afin de trouver les solutions du système. \\
Dans la suite, nous allons montrer le théorème d'élimination qui va nous permettre d'éliminer les variables dans les système polynomiaux et ensuite le théorème d'extension pour obtenir les solutions dudit système à partir de celles obtenues par les sytèmes ayant des variables éliminées .

\subsection{Théorème d'élimination}
\begin{Def}
Soit $I=\left\langle f_1,\ldots,f_s \right\rangle $ un idéal de $k[X_1,\ldots,X_n]$. On appelle $p$ème idéal d'élimination de $I$ l'idéal $I_p$ de $k[X_{p+1},\ldots,X_n]$ définit par : $I_p=k[X_{p+1},\ldots,X_n] \cap I$, $0 \leq p \leq n-1$
\end{Def}
\begin{Thm}[d'élimination]
Soit $I $ un idéal de $k[X_1,\ldots,X_n]$ et $G$ une base de Gröbner de $I$ selon l'ordre lexicographique (que l'on notera ici seulement $\geq$). Alors, pour tout $p \in [\![0,n]\!]$, l'ensemble $G_p =G \cap k[X_{p+1},\ldots,X_n]  $ est une base de Gröbner du $p$ème idéal d'élimination $I_p$.
\end{Thm}

\begin{proof}

Soit $p \in [\![0,n]\!]$. Posons $G=\{g_1,\ldots,g_m\}$ et tel que $G_p=\{g_1,\ldots,g_r\}$ (quitte à renommer les éléments). \\
Montrons que $G_p$ est une base de $I_p$. \\
Comme $G_p \subset I_p$ (car $G \subset I$) alors $\left \langle G_p \right\rangle \subset I_p$.\\
On peut écrire, grâce à l'algorithme de division, $f \in I$ sous la forme $f=\sum_{k=1}^m h_ig_i$, l'absence de reste est assuré par le fait que $G$ est une base de Gröbner de $I$ et $f \in I$.\\
Or pour tout $p>r,  \LM(g_i) > X^{p+1} \geq \LM(f) $ et donc aucun terme de $f$ ne peut être divisible par un $\LT(g_i)$. L'algorithme n'incrémente pas les $h_p$(avec $p >r$) et donc ceux-ci sont tous nuls.  \\
D'où, $f=\sum_{k=1}^r h_ig_i$ et donc $f_p \in \left \langle G_p \right\rangle$, ce qui finit de montrer l'égalité $\left \langle G_p \right\rangle = I_p$.\\
(Le même argument permet de montrer que si $f \in I_p$, $\overline{f}^G=\overline{f}^{G_p}$ $(*)$ ).\\
Montrons maintenant que $G$ est une base de Gröbner de $I_p$.
Il suffit, pour cela, de montrer que pour tout $1 \leq i < j \leq r$, $\overline{S(g_i,g_j)}^{G_p}=0$.\\
Soit $i,j \in [\![1,r]\!]$,$ i<j$. Comme $S(g_i,g_j)$ est de la forme $Pg_i+Qg_j$ ($P,Q \in k[X_{p+1},\ldots,X_n]$) et $I_p$ est un idéal alors $S(g_i,g_j) \in I_p \subset I$ d'où comme $G$ est une base de Gröbner alors $\overline{S(g_i,g_j)}^{G}=0$ et donc d'après $(*)$, $\overline{S(g_i,g_j)}^{G_k}=0$. Ce qui permet de conclure.
\end{proof}
\begin{Ex}
Avec les $f,g,h$ de l'exemple \ref{ex}, le premier idéal d'élimination est : \\$I_1=\left\langle X - YZ^2 + Y, Y^2 + 2*Z^2 - 5, Z^4 - 7/2Z^2 + 3\right\rangle$ et le second $I_2=\left\langle Z^4 - 7/2Z^2 + 3\right\rangle$
\end{Ex}
Lorsque l'on a calculé le $(n-1)$ème idéal d'élimination, on obtient lorsqu'il n'est pas réduit à 0, un idéal de la forme $\left\langle P\right\rangle$ (car $k[X_n]$ est principal) et donc un nombre fini de solutions. On va essayer d'étendre les solutions partielles des idéaux d'élimination en des solutions de l'idéal de départ. Pour cela, on va commencer par présenter des résultats sur les résultants qui vont permettre de montrer le théorème d'extension.
\subsection{Résultant}
Soient $A $ un anneau commutatif intègre et $K $ son corps de fractions.\\
Soient $f\in A[X] $ et $g \in A[X] $. Soient $p,q \in \N$, tels que $p\geq\deg f $ et $q\geq\deg g $.\\
Soit $\varphi_{f,g} : K_{q}[X]\times K_{p}[X] \to K_{p+q}[X] $ l'application linéaire définie par : $\forall (u,v) \in K_{q}[X]\times K_{p}[X], \varphi(u,v)=fu+gv $.\\
On appelle matrice de Sylvester la matrice associée à l'application $\varphi_{f,g} $ dans la base $\B=((X^i,X^j) | 0 \leq i \leq q-1 ; 0 \leq j \leq p-1) $ que l'on notera $\Syl_{p,q}(f,g)$.\\
On notera $\Res_{p,q}(f,g)$ le déterminant de $\Syl_{p,q}(f,g)$. 
On appelle résultant de $f $ et $g $  l'élément $\Res_{\deg(f),\deg(q)}(f,g)$.

\begin{Not}
\begin{itemize}
	\item On note $Z(I)$ l'ensemble des zéros communs à tous les polynômes de $I$ i.e. \\$Z(I):=\{a \in k^n | \forall f \in I, f(a)=0 \}$.
	\item Soient $f,g \in k[X_1,\ldots,X_n]$. On note par $\Syl_{X_i}(f,g), \Res_{X_i}(f,g)$ la matrice de Sylvester (resp. résultant) de $f$ et $g$ vus comme polynômes de $k[X_1,\ldots,X_{i-1},X_{i+1},\ldots,X_n][X_i]$
\end{itemize}

\end{Not}
\begin{prop}
 $\Res (f, g)\in\left\langle f,g \right \rangle \cap k[X_2,\ldots,X_n]=I_1 $

\end{prop}

\begin{proof}

 $\Res (f,g) \in k[X_2,\ldots,X_n] $ car le déterminant est polynomial en les coordonnées de la matrice et les composantes de $\Syl(f,g) $ sont dans $k[X_2,\ldots,X_n]$. \\
Montrons maintenant que $\Res (f,g) \in \left\langle f,g \right\rangle $.\\
Notons $M $ la matrice de Sylvester de $f $ et $g $. \\
Alors $M {}^t \Com(M)=\det (M)I_{\deg(f)+\deg(g)} $ $(*) $ où $\Com(M)$ est la matrice des cofacteurs de $M$. \\
Comme les cofacteurs de $M $ sont dans $k[X_2,\ldots,X_n] $ (car ceux-ci sont polynomiaux en les coordonnées) alors $\Com (M) $ est dans $\Mcal_{\deg(f)+\deg(g)}(k[X_2,\ldots,X_n]) $. \\
Donc, en posant $M=(C_1,\ldots,C_{\deg(f)+\deg(g)})$, on a, d'après $(*) $, : \\
$MC_1={}^t\begin{pmatrix} \det (M) & 0 & \ldots & 0 \end{pmatrix} $. \\
En notant par $c $ l'élément de $ (k[X_2,\ldots,X_n])_{\deg(g)}[X]\times (k[X_2,\ldots,X_n])_{\deg(f)}[X] $ de colonne de coordonnées $C_1$ dans la base $\B  $ définie plus haut, on a : $\varphi_{f,g}(c)=\det (M) $, ce qui permet de conclure.
\end{proof}

 Si $f=a_1(X_2,\ldots,X_n)X_1+a_0(X_2,\ldots,X_n)$ et $g=b_1(X_2,\ldots,X_n)X_1+b_0(X_2,\ldots,X_n)$ sont des polynômes de degré 1  alors leur résultant est $a_0b_1-a_1b_0$, ce qui est le m\^eme résultat que l'on obtient lorsqu'on applique le pivot de Gauss à $f$ et $g$.

\begin{Ex} En reprenant les polynômes de l'exemple \ref{ex}, on a $P:=\Res_{X}(f,g)=g^2$, $Q:=\Res_{X}(f,h)=Y^4+Y^2Z^2-4Y^2+1$. Ensuite on a $\Res_Y(P,Q)=4Z^8 - 28Z^6 + 73Z^4 - 84Z^2 + 36=4(Z^4-7/2Z^2+3)^2$
\end{Ex}


\begin{prop}
\begin{itemize}
\label{result_deg}
    \item Si $p=deg(A)$ et $q=deg(B)$ alors, par d\'efinition, $Res(A,B)=Res_{p,q}(A,B)$
    \item Si $p=deg(A)$ et $q>deg(B)$ alors $Res_{p,q}(A,B)=((-1)^p a_p)^{q-deg B}Res(A,B)$
    \item Si $p>deg(A)$ et $q=deg(B)$ alors $Res_{p,q}(A,B)=b_q^{p-deg A}Res(A,B)$
    \item Si $p>deg(A)$ et $q>deg(B)$ alors $Res_{p,q}(A,B)=0$
\end{itemize}
\end{prop}
\begin{Thm}
\label{zeros}
Supposons le corps $K$ alg\'ebriquement clos. Alors $Res(A,B)=0$ si, et seulement si, les polyn\^omes $A$ et $B$ ont une racine commune.
\end{Thm}
\begin{Thm}
\label{eval}
Soient $f=\sum_{i=0}^p f_i(X_2,\ldots,X_n)X_1^i,f=\sum_{i=0}^m g_i(X_2,\ldots,X_n)X_1^i \in k[X_1,\ldots,X_n]$. Soit $c \in k^{n-1}$. Alors $\Res_{X_1}(f,g)(c)=\Res_{p,q}(f(X_1,c),g(X_1,c))$.\\
\end{Thm}

\begin{proof}

Considérons le morphisme d'anneaux $\varphi : k[X_1,\ldots,X_n]\to k[X_1]$ défini par : 
$\forall f \in k[X_1,\ldots,X_n],\varphi(f)=f(X_1,c)$.\\
On a donc $\Res_{X_1}(f,g)(c)=\varphi(\Res_{X_1}(f,g))$ (en identifiant $k[X_2,\ldots,X_n]$ avec le sous-anneau de $k[X_1,\ldots,X_n]$ des polynômes de degré 0 en $X_1$).
Notons $\left(a_{i,j}(X_2,\ldots,X_n)\right)$ les coefficients de $\Syl_{X_1}(f,g)$.
Alors, comme $\varphi$ est un morphisme d'anneaux, $\Res_{X_1}(f,g)(c)=\varphi(\Res_{X_1}(f,g))=\det(\varphi(\left(a_{i,j}(X_2,\ldots,X_n)\right)))=\det(\left(a_{i,j}(c)\right))$. \\
Ce qui montre que $\Res_{X_1}(f,g)(c)=\Res_{p,q}(f(X_1,c),g(X_1,c))$.
\end{proof}
Ce sont ces deux théorèmes qui vont faire marcher la preuve du théorème d'extension. On va donner une utilisation du théorème \ref{eval} pour l'intersection des courbes algébriques planes. L'élimination par le résultant dans le cas à deux variables marche bien. En effet, le résultant de deux polynômes à deux variables est un multiple du générateur de l'idéal d'élimination.

\subsubsection{Intersection de deux courbes algébriques planes}
Soient les deux courbes algébriques planes $\Cscr=\{f=0\},\Dscr=\{g=0\} \subset \C^2$ où $f=\sum_{i=0}^m f_i(X)Y^i,g=\sum_{i=0}^n g_i(X)Y^i \in \C[X,Y]$.\\
Pour trouver les points d'intersection de $X$ et de $Y$, nous allons tout d'abord trouver les éléments du projeté $\pi_x(\Cscr \cap \Dscr)$ de leur intersection  sur un des axes (celui des $x$ ici) grâce à la caractérisation suivante : \\
Soit $a \in \C$ tel que $f_m(a)$ et $g_n(a)$ ne sont pas simultanément nuls. \\
$a \in \pi_x(\Cscr \cap \Dscr) \Leftrightarrow \exists b \in \C, (a,b) \in X \cap Y \Leftrightarrow \exists b \in \C, f(a,b)=g(a,b)=0$\\
$\Leftrightarrow  \PGCD(f(a,Y),g(a,Y))\neq 1$ car le PGCD de ces deux polynômes est divisible par $(X-b)$ grâce à l'équivalence précédente \\
$\Leftrightarrow  \Res(f(a,Y),g(a,Y))=0$   grâce aux propriétés du résultant. \\
$\Leftrightarrow  \Res_Y(f,g)(a)=0$    car $f_m(a)$ et $g_n(a)$ ne sont pas simultanément nuls.  \\
Autrement dit, $\pi_x(\Cscr \cap \Dscr) \subset Z(\Res_Y(f,g))$.\\
De plus, pour pouvoir (éventuellement) compléter une solution partielle $a$ de $\pi_x(\Cscr \cap \Dscr)$ en une solution de $X \cap Y$, il suffit de calculer les racines $\{x_1,\ldots,x_n\}$ de $\PGCD(f(a,Y),g(a,Y))$ et ensuite de vérifier si les couples $(a,x_i)$ appartiennent à $\Cscr \cap \Dscr$.
\begin{Ex}
Supposons $f=(Y^2+6)(X^2-1)-Y(X^2+1), g=(Y^2+6)(X^2-1)-Y(X^2+1)$. \\
On commence par calculer le résultant de ces polynômes (en Y) :
$\Res_Y(f,g)=2(X-2)^2(X-3)^2(X^2-X+4)$. 
Ce polynôme a 4 racines $2,3,\frac{1+i\sqrt{15}}{2},\frac{1-i\sqrt{15}}{2}$. \\
On essaie ensuite de compléter ces solutions partielles en calculant et en trouvant les racines de $\PGCD(f(\cdot,Y),g(\cdot,Y))$ : \\
$\PGCD(f(2,Y),g(2,Y))=(Y-2)(Y-3)$,
$\PGCD(f(3,Y),g(3,Y))=(Y-2)(Y-3)$\\
$\PGCD(f(\frac{1-i\sqrt{15}}{2},Y),g(\frac{1-i\sqrt{15}}{2},Y))=Y-\frac{1+i\sqrt{15}}{2}$,
$\PGCD(f(\frac{1+\sqrt{15}i}{2},Y),g(\frac{1+\sqrt{15}i}{2},Y))=Y-\frac{1-i\sqrt{15}}{2}$\\
On obtient donc les 6 points d'intersection de $\Cscr \cap \Dscr$ : $(2,2),(2,3),(3,2),(3,3),\left(\frac{1+i\sqrt{15}}{2},\frac{1-i\sqrt{15}}{2}\right),\left(\frac{1+i\sqrt{15}}{2},\frac{1-i\sqrt{15}}{2}\right)$
\end{Ex}
\subsection{Théorème d'extension}

\begin{Thm}[d'extension]

 Soit $I=\left \langle f_1,\ldots,f_s \right\rangle$ un idéal de $\C[X_1,\ldots,X_n]$ et $I_1$ le premier idéal d'élimination.\\
Ecrivons, pour $i \in [\![1,s]\!]$, $f_i$ sous la forme : 
$f_i=g(X_2,\ldots,X_n)X_1^{N_i}$+termes de degré $<N_i$ en $X_1$\\
où $N_i \geq 0$ et $g_i \in \mathbb{C}[X_2,\ldots,X_n]$ non nul si $f_i \neq 0$ ($g_i=0$ si $f_i=0$). \\
Supposons qu'on ait une solution partielle $(a_2,\ldots,a_n) \in Z(I_1)$. Si $(a_2,\ldots,a_n) \notin Z(g_1,\ldots,g_s)$ alors il existe $a_1 \in \mathbb{C}$ tel que $(a_1,\ldots,a_n) \in Z(I)$.
\end{Thm}
\begin{proof}
Montrons ce résultat pour $s=2$. \\
Soient $f=\sum_{i=0}^p f_i(X_2,\ldots,X_n)X_1^i$ et $g=\sum_{j=0}^q g_j(X_2,\ldots,X_n)X_1^j$ où $f_p \neq 0 \neq g_q$. 
Soit $I$ l'idéal engendré par $f$ et $g$ et $I_1$ son premier idéal d'élimination.
Soit $c=(c_2,\ldots,c_n) \in Z(I_1)$. Comme $\Res_{X_1}(f,g) \in I_1$ alors $\Res_{X_1}(f,g)$.\\
Montrons que soit $f_p(c)=g_q(c)=0$ soit il existe $c_1 \in k$ tel que $(c_1,\ldots,c_n) \in Z(I)$.\\
Supposons que $f_p(c) \neq 0$. 
Alors, d'après les propriétés du résultant (c.f. lemme \ref{result_deg}) et du théorème \ref{eval}, on a :\\ $\Res(f(X_1,c),g(X_1,c))=\left((-1)^pf_p(c)\right)^{\deg(f(X_1,c))-q}\Res_{p,q}(f(X_1,c),g(X_1,c))=\Res_{X_1}(f,g)(c)=0$.
Ce qui permet de conclure que $f(X_1,c)$ et $g(X_1,c)$ ont une racine commune $c_1$(grâce au théorème \ref{zeros}) et donc $(c_1,\ldots,c_n) \in Z(I)$.
On obtient la m\^eme chose en supposant $g_q(c) \neq 0$.
\end{proof}
\begin{cor}

 Soit $I=\left \langle f_1,\ldots,f_s \right\rangle$ un idéal de $\mathbb{C}[X_1,\ldots,X_n]$ et supposons qu'il existe $i \in [\![1,n]\!]$ tel que $f_i$ s'écrit de la forme :
$f_i=cX_1^{N}$+termes de degré $<N$ en $X_1$\\
où $N> 0$ et $c \in \mathbb{C}\setminus \{0\}$. Si $I_1$ est le premier idéal d'élimination de $I$ et $(a_2,\ldots,a_n) \in Z(I_1)$ alors il existe $a_1 \in \mathbb{C}$ tel que $(a_1,\ldots,a_n) \in Z(I)$
\end{cor}
On va commencer par donner un contre-exemple montrant que toutes les hypothèses sont nécessaires.
\begin{Ex}
Soit $S_1$ le syst\`eme $\begin{cases}x^2=y \\ x^2=z \end{cases}$ et son ensemble de solutions $Z(X^2-Y,X^2-Z)$. Notons $I=\left\langle X²-Y,X²-Z \right\rangle$ et $I_1$ son premier idéal d'élimination.\\
On peut calculer une base de Gröbner de $I$ : $I=\left\langle X^2-Z,Y-Z\right\rangle$ d'où $I_1=<Y-Z>$. Et donc $Z(I_1)=\{(c,c) | c \in k\}$ \\
On peut remarquer que les termes dominants de $X^2-Y$ et $X^2-Z$ ne s'annulent pas. D'où, d'après le théorème d'extension, on peut étendre toutes les solutions partielles dans $\C$.\\
Si on travaille dans $\R$, on peut étendre la solution $(c,c)$ en une solution de $S_1$ si, et seulement si $c\geq 0$ car les solutions de $S_1$ ont leur deuxième et troisième coordonnées positives. \\
Soit $S_2$ le syst\`eme $\begin{cases}xy=1 \\ xz=1 \end{cases}$ et $I=\left\langle XY-1,XZ-1 \right\rangle$. \\
On peut calculer une base de Gröbner de $I$ : $I=\left\langle xz-1,y-z\right\rangle$ d'où $I_1=<y-z>$.
On en déduit que $Z(I_1)=\{(c,c) | c \in \C\}$ \\
On peut étendre toutes les solutions partielles sauf la solution $(0,0)$ (car $0x=1$ n'a pas de solutions) où les termes dominants de $XY-1$ et $XZ-1$ en $X$ s'annulent
\end{Ex}
On va maintenant finir d'étudier notre exemple (celui de \ref{ex}).
\begin{Ex}
On a $I_1=\left\langle g,Z^4-7/2Z^2+3 \right\rangle$ et $I_2=\left\langle Z^4-7/2Z^2+3 \right\rangle$. \\
On a $Z(I_2)=Z(\left\langle Z^4-7/2Z^2+3\right\rangle)=\{\pm \sqrt{2},\pm \sqrt{3/2}\}$. Puis, comme le terme dominant de $g$ est constant alors on peut utiliser le théorème d'extension pour montrer que $Z(I_1)=\{(\pm 1,\pm \sqrt{2}),(\pm\sqrt{2},\pm \sqrt{3/2})\}$ puis de la m\^eme façon, on a que $Z(I)=\{\pm(1,1,\pm\sqrt{2}),\pm(1/\sqrt{2},\sqrt{2},\pm\sqrt{2})\}$
\end{Ex}
Ces deux théorèmes permettent de répondre à la troisième question de l'introduction.
\subsection{Géométrie de l'élimination}
Nous allons, dans cette sous-section, donner une interprétation géométrique aux théorèmes d'élimination et d'extension. On va commencer par donner quelques résultats de géométrie.
\subsubsection{Résultats préliminaires}
\begin{Def}
Soit $f_1,\ldots,f_s$ des polynômes de $k[X_1,\ldots,X_n]$.\\ On appelle variété affine définie par $f_1,\ldots,f_s$ l'ensemble : $Z(f_1,\ldots,f_s)=\{(a_1,\ldots,a_n) \in k^n | \forall i \in [\![1,s]\!],f_i(a_1,\ldots,a_n)=0 \}$.
\end{Def}
\begin{Ex}
Dans $\R^2$, le cercle ($=Z(X^2+Y^2-R^2)$ où $R\in \R$), la parabole ($=Z(2pX^2-Y)$ où $p\in \R$) et plus généralement, les coniques sont des variétés affines. \\
Les sous-espaces affines de $k^n$ sont aussi des variétés affines.
\end{Ex}
\begin{Lemme} : Si $V,W \subset k^n$ sont des variétés affines alors $V \cap W$ aussi.
\end{Lemme}
\begin{proof}
Supposons que $V=Z(f_1,\ldots,f_s)$ et $W=Z(g_1,\ldots,g_r)$. 
Alors $V \cap W=Z(f_1,\ldots,f_s,g_1,\ldots,g_r)$.\\
En effet,$x \in V \cap W$ si, et seulement si, pour tous $i,j$, $f_i(x)=g_j(x)=0$, c'est-à-dire si, et seulement si, $x \in Z(f_1,\ldots,f_s,g_1,\ldots,g_r)$.
\end{proof}

\begin{prop} Si $\{f_1,\ldots,f_s\}$ et $\{g_1,\ldots,g_r\}$ sont des bases d'un même idéal $I$ de $k[X_1,\ldots,X_n]$ alors $Z(f_1,\ldots,f_s)=Z(g_1,\ldots,g_r)$
\end{prop}
\begin{proof}
Comme $\{f_1,\ldots,f_s\}$ et $\{g_1,\ldots,g_r\}$ sont des bases d'un même idéal alors on peut écrire les $g_i$ sous la forme $\sum_{i=1}^s h_{i,j}f_i$. De ce fait, si $x \in Z(f_1,\ldots,f_s)$ alors pour tout $j$, $f_j(x)=0$  et donc $g_i(x)=\sum_{i=1}^s h_{i,j}(x)f_i(x)=0$. Et donc $x\in Z(g_1,\ldots,g_r)$.\\
Par symétrie de rôles, on obtient l'inclusion réciproque.
\end{proof}
En particulier, $Z(f_1,\ldots,f_s)=Z(\left\langle f_1,\ldots,f_s\right\rangle)$
\begin{Def} 
\label{Def_proj}
Soit $\pi_p $ la projection $\C^n \to \C^{n-p} $ définie par : $\forall (a_1,\ldots,a_n) \in \mathbb{C}^n, \pi_p (a_1,\ldots,a_n) =(a_{p+1},\ldots,a_n) $.
\end{Def}
\begin{prop}
Pour tout $1 \leq p \leq n-1$, la projection $\pi_p$ est une application surjective.
\end{prop}
\subsubsection{Géométrie de l'élimination}
Soit $V=Z(f_1,\ldots,f_s) \subset \C^n $
\begin{Lemme}
\label{lemme_inclus}
Soit $I_p $ le $p $ème idéal d'élimination de l'idéal $\left\langle f_1,\ldots,f_s \right \rangle $ de $\C[X_1,\ldots,X_n] $.\\ Alors, dans $\C^{n-p} $, $\pi_p (V) \subset Z (I_p) $.
\end{Lemme}
\begin{proof}
 Pour montrer cette égalité, il faut montrer que $\forall a \in \pi_p (V),\forall f \in I_p, f (a)=0$.\\
Soient $a=(a_{p+1},\ldots,a_n) \in \pi_p(V) $ et $f\in I_p  $.\\
Comme $\pi_p $ est surjective alors il existe un $a'=(a_1,\ldots,a_n) $ qui appartient à $V $. Alors $f (a') =0$ (car $f \in \left\langle f_1,\ldots,f_s \right\rangle$). Or comme $f $ ne dépend que de $X_{p+1},\ldots,X_n$ alors $f (a)=f (a')=0$. \\
\end{proof}
\begin{Thm}  Soit $g_i $ défini dans le théorème d'extension et $I_1$ le premier idéal d'élimination de $\left\langle f_1,\ldots,f_s \right\rangle$. On a alors l'égalité, dans $\C^{n-1} $,\\
$Z (I_1)=\pi(V) \cup (Z (g_1,\ldots,g_s) \cap Z (I_1))$
\end{Thm}
\begin{proof}
$\supset $ : c.f. Lemme \ref{lemme_inclus} \\
$\subset  $ : Soit $a:=(a_2,\ldots,a_n) \in Z (I_1)$ .
Alors si $a\notin\left\langle g_1,\ldots,g_s \right \rangle $, on a, d'après le théorème d'extension, l'existence d'un $a_1 \in \C $ tel que $(a_1,\ldots,a_n) \in V$ et donc  $a \in \pi_1 (V) $.\\
Sinon $a \in \left\langle g_1,\ldots,g_s \right \rangle$ et donc dans $\left\langle g_1,\ldots,g_s \right \rangle \cap Z (I_1) $
\end{proof}
En d'autres termes, d'après le théorème d'extension, une solution partielle de $Z(I_1)$ peut soit être étendue en une solution de $Z(I)$ (\emph{i.e.} appartient à $\pi(V)$) soit est un zéro commun des $g_i$. \\

Le théorème suivant décrit de manière plus précise le lien entre les projections de variété et les zéros de ses idéaux d'élimination.
\begin{Thm}[de fermeture]

 Soit $V=Z(f_1,\ldots,f_s) \subset \C^n$ et soit $I_p$ le $p$ème idéal d'élimination de $\left\langle f_1,\ldots,f_s \right\rangle$. Alors  
\begin{enumerate}
\item $Z(I_p)$ est la plus petite (au sens de l'inclusion) variété contenant $\pi_p(V)$

\item Si $V \neq \emptyset$, alors il existe une variété affine $W \subsetneqq Z(I_p)$ telle que $Z(I_p) \setminus W \subset \pi_p(V)$
\end{enumerate}
\end{Thm}
\begin{cor}
Supposons qu'il existe $i \in [\![1,n]\!]$ tel que $f_i$ s'écrit de la forme : \\
$f_i=cX_1^{N}$+termes de degré $<N$ en $X_1$ où $N> 0$ et $c \in \mathbb{C}\setminus \{0\}$.  \\Alors $\pi(V)=Z(I_1)$.
\end{cor}

\section{Implicitation}
Nous allons maintenant étudier le dernier problème que l'on s'est posé : l'implicitation.\\
Soit $S$ l'ensemble param\'etr\'e par le syst\`eme suivant : $ \begin{cases}
x_1=f_1(t_1,\ldots,t_m)& \\
\vdots & (\dagger) \\
x_n=f_n(t_1,\ldots,t_m)& \\
\end{cases} $\\ o\`u $f_i \in k[T_1,\ldots,T_m]$ et $(t_1,\ldots,t_m) \in k^m$ .\\
On peut voir $S$ comme l'image de la fonction $F : k^m \to k^n$ d\'efinie par : 
$\forall t \in k^m, F(t)=(f_1(t),\ldots,f_n(t))$.\\
$S$ n'est pas n\'ecessairement une vari\'et\'e affine (\emph{c.f.} exemple \ref{Whitney}).\\
Le syst\`eme $(\dagger)$ d\'efini tout de même une vari\'et\'e $V=Z(X_1-f_1,\ldots,X_n-f_n) \subset k^{n+m}$.\\
On a donc $V=\{(t_1,\ldots,t_n,x_1,\ldots,x_m)\in k^{n+m} | \forall i \in [\![1,m]\!],x_i-f_i(t_1,\ldots,t_n)=0 \}$\\
D'o\`u,  $V=\{(t_1,\ldots,t_n,f_1(t_1,\ldots,t_n),\ldots,f_m(t_1,\ldots,t_n))\in k^{n+m} | (t_1,\ldots,t_m) \in k^m \} $. Autrement dit, $V$ est le graphe de $F$.\\
De plus, on peut remarquer que $V$ est l'image de l'application 
$\begin{array}{ccccc}
i & : & k^m & \to & k ^{n+m} \\
 & & (t_1,\ldots,t_m) & \mapsto & (t_1,\ldots,t_n,f_1(t_1,\ldots,t_n),\ldots,f_m(t_1,\ldots,t_n))\\
\end{array}$\\
On en déduit le diagramme suivant :  \\
 \xymatrix{
   &k^{n+m} \ar[rd]^{\pi_m}&  \\
    k^m \ar[ru]^i\ar[rr]^F&& k^n
  }
i.e. $F=\pi_m \circ i$.\\
où $\pi_m : k^{n+m} \to k^n$ est une projection définie de manière analogue à \ref{Def_proj}. \\
On a donc $\pi_m(V)=F(k^m)$.\\
Autrement dit, l'image d'une param\'etrisation est la projection de son graphe.
\begin{Thm}
Soit $F:k^m \to k^n$ une fonction d\'etermin\'ee par la param\'etrisation polynomiale $(\dagger)$.\\ Soit $I$ l'id\'eal $\left\langle X_1-f_1,\ldots,X_n-f_n \right\rangle \subset k[T_1,\ldots,T_m,X_1,\ldots,X_n]$ et $I_m$ son $m$ \`eme id\'eal d'\'elimination. Alors $Z(I_m)$ est le plus petit variété de $k^n$ contenant $F(k^m)$.
\end{Thm}
\begin{proof}
Supposons que $k$ est un sous-corps de $\C$. \\
Si $k=\C$ alors, d'après le théorème de fermeture, $Z(I_m)$ est la plus petite variété contenant $\pi_m(V)=F(k^m)$. \\
Si $k$ est un sous-corps strict de $\C$ alors on ne peut pas utiliser le théorème de fermeture immédiatement. \\
Posons $Z_k(I):=\{ x \in k^n | \forall f \in I, f(x)=0\} \subset Z_\C(I):=\{ x \in \C^n | \forall f \in I, f(x)=0\}$. \\
On cherche à montrer que $Z_k(I_m)$ est la plus petite variété de $k^n$ contenant $F(k^m)$. \\
Remarquons, tout d'abord, que $F(k^m)=\pi_m(V) \subset Z_k(I_m)$ (\emph{c.f.} lemme \ref{lemme_inclus}).\\ 
Ensuite, considérons une variété $V_k:=Z_k(g_1,\ldots,g_s)$ contenant $F(k^m)$ et montrons que $Z_k(I_m) \subset V_k$. \\
Soit $i \in [\![1,s]\!]$. Alors $g_i$ s'annule sur $V_k$(par définition) et en particulier sur $F(k^m)$. D'où $g_i\circ F$ s'annule sur $k^m$. \\ Comme $g_i \circ F \in k[T_1,\ldots,T_m]$ et que $k$ est infini, alors $g_i \circ F$ est le polynôme nul. \\
On en déduit que $g_i \circ F$ s'annule sur $\C^m$ ou encore que $g_i$ s'annule sur $F(\C^m)$. \\
D'où $F(\C^m) \subset V_\C$. D'après ce que l'on a montré pour le cas $k=\C$, on a $Z_\C(I_m) \subset V_\C$. En intersectant par $k^n$ à gauche et à droite de l'inclusion, on obtient $Z_k(I_m) \subset V_k$.
\end{proof}
\begin{Ex}
\label{Whitney}
On appelle parapluie de Withney l'ensemble $\Gamma_k$ paramétré par $\begin{cases} x=uv \\ y=u\\ z=v^2\end{cases} $ pour $u,v \in k^2$. On note par $F $  la fonction $(u,v)\mapsto (x,y,z) $. \\
En appliquant le théorème précédent, on obtient que $V_k:=Z( X^2-Y^2Z)\subset k^n $ est la plus petite variété contenant $\Gamma_k $. Examinons maintenant s'il y a une égalité :
\begin{itemize}
\item Supposons que $k=\R $ et considérons la variété $G_a:= \{z=a\}\cap V_\R$ pour $a\in \R $. Si $a <0$ alors l'équation $x^2-ay^2=0$ a pour unique solution $(0,0) $. De ce fait, $G_a=\{(0,0,a)\} $. Cependant ce point n'appartient pas à  $\Gamma_\R$ car $z\geq 0$.\\
Si $a \geq 0$ alors, on a l'équivalence  : $x^2-ay^2=0 \Leftrightarrow x=\pm \sqrt{a}y$ et donc $G_a=\{(\pm\sqrt{a}y,y,a)| y \in \R \}=\{F (y,\pm\sqrt{a}) | y \in \R \} \subset \Gamma $.
On en conclut que $V_\R=\Gamma_\R\cup \{ (0,0,a) | a <0 \} $. De ce fait, $\Gamma_\R$ n'est pas une variété.
\item Si $k=\C $, la situation est différente : \\
Soient  $a \in \C$, $\alpha $ tel que $\alpha ^2=a $ et $G_a:=\{z=a\} \cap V_\C $. \\
On a l'équivalence suivante : $x^2-ay^2=0 \Leftrightarrow x=\pm \alpha y $. De ce fait, $G_a=\{F (y,\pm \alpha)| y \in k\} \subset \Gamma_\C $. \\
Ce qui permet de conclure que $V_\C=\Gamma_\C $.\\
\end{itemize}
On en déduit que les restrictions à un sous-corps ne préserve pas les égalités entre ensemble décrit par des équations paramétriques et variété associée.
\end{Ex}

\nocite{*}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{biblio}
\end{document}
