\documentclass[a4page,10pt]{article}
\usepackage[Latin1]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{ algorithm , algorithmic }
\usepackage[all]{xy}

%%% francisation des algorithmes

\makeatletter

\renewcommand*{\ALG@name}{Algorithme}

\makeatother

\renewcommand{\algorithmicrequire}{\textbf{\textsc {Entrées  :  } } }
\renewcommand{\algorithmicensure}{\textbf{\textsc { Sortie  :  } } }
\renewcommand{\algorithmicwhile}{\textbf{Tant que}}
\renewcommand{\algorithmicdo}{\textbf{faire }}
\renewcommand{\algorithmicif}{\textbf{Si}}
\renewcommand{\algorithmicelse}{\textbf{Sinon}}
\renewcommand{\algorithmicthen}{\textbf{alors }}
\renewcommand{\algorithmicend}{\textbf{fin}}
\renewcommand{\algorithmicfor}{\textbf{Pour}}
\renewcommand{\algorithmicuntil}{\textbf{Jusqu'à}}
\renewcommand{\algorithmicrepeat}{\textbf{Répéter}}

\newcommand{\F}{\mathbb{F}}
\newcommand{\K}{\mathbb{K}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\B}{\mathcal{B}}
\newcommand{\GL}{\mathcal{G}\mathcal{L}}
\newcommand{\SL}{\mathcal{S}\mathcal{L}}
\renewcommand{\L}{\mathcal{L}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\Ccal}{\mathcal{C}}
\newcommand{\Rcal}{\mathcal{R}}
\newcommand{\Ecal}{\mathcal{E}}
\newcommand{\Fcal}{\mathcal{F}}
\newcommand{\Mcal}{\mathcal{M}}
\newcommand{\Acal}{\mathcal{A}}
\newcommand{\Lcal}{\mathcal{L}}
\newcommand{\Rscr}{\mathscr{R}}
\newcommand{\Ebar}{\overline{E}}
\newcommand{\xbar}{\overline{x}}
\newcommand{\ybar}{\overline{y}}
\newcommand{\fbar}{\overline{f}}


\DeclareMathOperator{\multideg}{\mathrm{multideg}}
\DeclareMathOperator{\LM}{\mathrm{LM}}
\DeclareMathOperator{\LT}{\mathrm{LT}}
\DeclareMathOperator{\LC}{\mathrm{LC}}
\DeclareMathOperator{\PPCM}{\mathrm{PPCM}}
\DeclareMathOperator{\Syl}{\mathrm{Syl}}
\DeclareMathOperator{\Res}{\mathrm{Res}}
\DeclareMathOperator{\Com}{\mathrm{Com}}
\headheight=0mm
\topmargin=-10mm
\oddsidemargin=-1cm
\evensidemargin=-1cm
\textwidth=18cm
\textheight=25.5cm
\parindent=0mm
\begin{document}
\title{Bases de Gröbner}
\author{Antoine BOIVIN}
\maketitle
\tableofcontents

\newtheorem{Thm}{Théorème}[section]
\newtheorem{prop}[Thm]{Propriété}
\newtheorem{Lemme}[Thm]{Lemme}
\newtheorem{cor}[Thm]{Corollaire}

\theoremstyle{definition}

\newtheorem{Ex}[Thm]{Exemple}
\newtheorem{Def}[Thm]{Définition}
\newtheorem{Not}[Thm]{Notation}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{Rq}[Thm]{Remarque}

\newtheorem{Defprop}[Thm]{Définition et propriété}
\newtheorem{ThmDef}[Thm]{Théorème et définition}
\section{??}
\subsection{$k[X_1,\ldots,X_n]$ n'est pas principal}
\begin{Lemme}
Soit $A$ un anneau intègre commutatif.\\
$A[X]$ est principal si, et seulement si, $A$ est un corps. 
\end{Lemme}
\begin{proof} 
$\Leftarrow$  : $A[X] $ est euclidien pour le stathme euclidien du degré. Comme $A[X]$ est aussi intègre alors $A[X]$ est principal.\\
$\Rightarrow$ : Soit  $a \in A\setminus\{0\}$.\\
Soit $I=\left\langle a,X \right\rangle=\left\langle P \right\rangle$ car $A[X]$ est principal.\\
Comme $P$ divise $a$ et que $A[X]$ est intègre(car $A$ est intègre) alors $P$ est constant (degré).\\
De plus, comme $P$ divise $X$ alors il existe $a,b \in A$ tel que $X=P(aX+b)$ (degré).\\
D'où $X=aPX+bP$ ou encore, par unicité des coefficients, $aP=1$ et donc $a$ est inversible.
\end{proof}
\begin{Lemme}
Soit $A$ un anneau intègre commutatif. $A[X]$ n'est pas un corps.
\end{Lemme}
\begin{proof} 
$X$ n'a pas d'inverse pour des questions de degré (par intégrité de $A$).
\end{proof}
\begin{Thm}
$k[X_1,\ldots,X_n]$ n'est pas principal pour $n>1$.
\end{Thm}
\begin{proof}
On le montre par récurrence sur le nombre d'indéterminées : \\
En utilisant les deux lemmes précédents, on obtient que $ k[X_1,X_2]=k[X_1][X_2]$ n'est pas principal car $k[X_1]$ n'est pas un corps.\\
Soit $n>1$ et supposons que $k[X_1,\ldots,X_n]$ n'est pas principal (et \emph{ a fortiori } n'est pas un corps).\\
$k[X_1,\ldots,X_{n+1}]=k[X_1,\ldots,X_n][X_{n+1}]$ n'est pas principal par le lemme $1$.
\end{proof}
\subsection{$k[X_1,\ldots,X_n]$ est noethérien}
\begin{Def}

Soit $A$ un anneau commutatif. On dit que $A$ est un anneau noethérien si tout idéal $I$ de $A$ est engendré par un nombre fini d'éléments.
\end{Def}


\begin{Ex} Tout anneau principal est noethérien car chaque idéal d'un anneau principal $A$  est de la forme $aA$ où $a \in A$.\\
En particulier, tout corps est noethérien (les idéaux d'un corps sont $\{0\}$ et lui-même).
\end{Ex}

\begin{Thm}[de la base de Hilbert]

Soit $A$ un anneau noethérien. Alors $A[X]$ est aussi un anneau noethérien.
\end{Thm}

\begin{proof}

Soient $I$ un idéal de $A[X]$. Soit $J$ l'idéal engendré par les coefficients dominants des polynômes de $A[X]$ et pour tout $n \in \mathbb{N}$, $J_n$ l'idéal engendré par les coefficient en $X^n$ de $A_{n+1}[X]$, deux idéaux de $A$.\\
Comme $A$ est noethérien alors il existe $x_1,\ldots,x_r \in I$,tels que $J=\left\langle x_1,\ldots,x_r\right\rangle$ et pour tout $n \in \mathbb{N}, y_{1,n},\ldots,y_{m_n,n}$ tels que $J_n=\left\langle y_{1,n},\ldots,y_{m_n,n} \right\rangle$.\\
Il existe donc des polynômes $Q_1,\ldots,Q_r$ de $I$ ayant pour coefficient dominant $x_i$ et pour tout $n \in \mathbb{N}$, des polynômes $R_{1,n},\ldots R_{m_n,n} \in I \cap A_n[X] $ dont le coefficient en $X^n$ est $y_{m_n,n}$.\\
Montrons que $I=\left\langle  Q_1,\ldots,Q_r, R_{1,1},\ldots,R_{m_1,1},\ldots,R_{1,N},\ldots,R_{m_N,N} \right \rangle$ où $N:=\max_i \; deg(Q_i)$.\\
Notons $I'$  cet idéal (inclus dans $I$ car engendré par des éléments de $I$). \\
Pour montrer l'inclusion réciproque, il suffit de montrer que, pour tout $d \in \mathbb{N}$, $I \cup A_d[X] \subset I'$
Montrons donc,par récurrence, la propriété suivante : \\$\forall d \in \mathbb{N}, \forall P \in I, deg(P) <d \Rightarrow P \in I'$

\textbf{Initialisation }: Si $n=0$, $I \cap A_n[X]=\{0\} \subset I' $ (car $0$ est le seul polynôme de degré strictement négatif et $0$ est dans tout idéal de $A[X]$)

\textbf{Hérédité} : Soit $n \in \mathbb{N}$ et supposons que pour tout polynômes $P$ de $I$ de degré strictement inférieur à $n$ appartient à $I$.\\
Soit $P:=\sum_{k=0}^n a_k X^k \in I$.
\begin{itemize}
\item Si $d \leq N-1$ alors $a_d \in J_d$, il existe donc $\lambda_1,\ldots,\lambda_{m_d}$ tel que $a_d=\sum_{k=1}^{m_d} \lambda_k y_{k,d}$. On en déduit que $T:=P-\sum_{k=1}^{m_d} \lambda_k R_{k,d}$ est de degré inférieur à $d-1$. Comme $P$ et les $R_{k,d}$ sont dans $I$ alors $T$ aussi et par hypothèse de récurrence $T \in I$. Comme les $R_{k,d}$ sont aussi dans $I'$ alors $P=T+\sum_{k=1}^{m_d} \lambda_k R_{k,d}$ est dans $I'$.
\item Si $d \geq N$, alors $a_d \in J$,il existe donc $\lambda_1,\lambda_r \in A$ tel que $a=\sum_{k=1}^r \lambda_k x_k$ et donc $P-\sum_{k=1}^m \lambda_i X^{d-deg(Q_i)} Q_i$ est de degré inférieur à $d-1$. On en déduit de la même façon que dans le cas précédent que $P\in I'$.
\end{itemize}
Conclusion : D'après le principe de récurrence, pour tout $d \in \mathbb{N}$, $I \cup A_d[X] \subset I'$.\\
On en déduit que $I \subset I'$  et donc $I=I'$. 
Ce qui nous permet de conclure que $I$ est engendré par un nombre fini d'éléments. \\
Ce qui montre que $A[X]$ est donc noethérien.
\end{proof}
\begin{cor}
$\Z[X_1,\ldots,X_n]$,$k[X_1,\ldots,X_n]$ sont des anneaux noethériens.
\end{cor}

\section{Ordre monomial}
\subsection{Généralités}
\begin{Def} 
Un ordre monomial est une relation d'ordre total $\geq$ de $\mathscr{M}$ telle que :

\begin{enumerate}
	\item  $\forall \alpha,\beta,\gamma \in \mathbb{N}^n, X^\alpha \geq X^\beta \Rightarrow X^{\alpha+\gamma} \geq X^{\beta +\gamma}$(compatibilité avec le produit)
 \item $\geq$ est un bon ordre
\end{enumerate}
On note $X^\alpha > X^\beta$ si $X^\alpha \geq X^\beta$ et $\alpha \neq \beta$  et $X^\alpha \leq X^\beta $ si $X^\beta \geq X^\alpha $
\end{Def}

\begin{prop}
Soit $\geq$ un ordre monomial. $1$ est le plus petit élément de $\mathscr{M}$ pour $\geq$.
\end{prop}

\begin{proof}

Comme $\geq$ est un bon ordre alors il existe un plus petit élément que l'on notera $X^\alpha$ alors :
$X^\alpha \leq 1$ et donc $X^{2 \alpha} \leq X^\alpha$ (par la compatibilité avec le produit). \\
Or comme $X^\alpha$ est le petit élément de $\mathscr{M}$alors $X^\alpha \leq X^{2\alpha}$. \\
Donc, par antisymétrie, $X^\alpha=X^{2\alpha}$ d'où $\alpha=2\alpha$ et donc $\alpha=0$. \\
On en déduit que $1=X^0$ est le plus petit élément de $\mathscr{M}$.

\end{proof}

\begin{cor}

Soit $\geq$ un ordre monomial et $\alpha,\beta \in \mathbb{N}^n$. Si $X^\alpha$ divise $X^\beta$ alors $X^\alpha \leq X^\beta$.
\end{cor}

\begin{proof}
  Si $X^\alpha$ divise $X^\beta$ alors il existe $\gamma \in \mathbb{N}^n$ tel que : $X^\beta=X^\gamma X^\alpha$. Or, $1 \leq X^\gamma$, d'où, par compatibilité avec le produit, $X^\alpha \leq X^{\alpha+\gamma}=X^\beta$.
\end{proof}

\begin{Def}
Soit $P:=\sum_{\alpha} p_{\alpha}X^\alpha \in k[X_1,\ldots,X_n]$ et $\geq$ un ordre monomial. \\
\begin{enumerate}
	\item  Le monôme dominant de $P$ est : $\LM(P):=\max\{X^\alpha \in \mathscr{M} | a_\alpha \neq 0\}$
\item Le multidegré de $f$ est l'élément de $\mathbb{N}^n$, noté $\multideg(P)$, tel que $x^{\multideg(P)}=LM(P)$
 \item Le coefficient dominant de $P$ est $\LC(P):=a_{\multideg(P)}$
\item Le terme dominant de $P$ est $\LT(P):=\LC(P)\cdot \LM(P)$
\end{enumerate}


\end{Def}
\subsection{Exemples d'ordres monomiaux}
\begin{Defprop}[Ordre lexicographique $\geq_{lex}$]
Soient $\alpha=(\alpha_1,\ldots,\alpha_n), \beta=(\beta_1,\ldots,\beta_n) \in \mathbb{N}^n$ alors
$X^\alpha \geq_{lex} X^\beta$ si, et seulement si, $\alpha=\beta$ ou le premier coefficient non nul en lisant par la gauche de $\alpha -\beta $ est positif.
\end{Defprop}
\begin{proof}
Montrons que $\geq_{lex}$ est un ordre monomial. \\
$\alpha,\beta,\gamma$ désigneront des éléments quelconques de $\mathbb{N}^n$ de composantes respectives $\alpha_i,\beta_i,\gamma_i$ et si $\alpha \neq \beta$, $\ell(\alpha,\beta)$ désignera la première composante ,en partant de la gauche,non nulle de $\alpha-\beta$  i.e. $\ell(\alpha,\beta):=\min\{r \in [\![1,n]\!] | a_r \neq b_r \}$. \\
Montrons tout d'abord que c'est bien une relation d'ordre. \\
\textbf{Réflexivité :}\\
$X^\alpha \geq X^\alpha$ (\emph{c.f.} premier cas)\\
\textbf{Antisymétrie :} \\
Supposons que $X^\alpha \geq X^\beta $(i) et $X^\beta \geq X^\alpha$(ii). \\
Supposons, par l'absurde, que $X^\alpha \neq X^\beta$. \\
On a avec (i) que $\alpha_{\ell(\alpha,\beta)} >  \beta_{\ell(\alpha,\beta)}$ et avec (ii) que $\alpha_{\ell(\alpha,\beta)} <  \beta_{\ell(\alpha,\beta)}$. D'où une contradiction. \\
On a donc $X^\alpha = X^\beta $. \\
\textbf{Transitivité :} \\
Supposons que $X^\alpha \geq X^\beta$(i) et $X^\beta \geq X^\gamma$(ii).\\
Si $\alpha=\beta$, $\alpha=\gamma$ ou $\alpha=\beta$ alors l'inégalité $X^\alpha \geq X^\gamma$ est évidente.\\
Sinon, posons $\ell:=\min\{\ell(\alpha,\beta),\ell(\beta,\gamma)\}$. \\
On a avec (i) et (ii),que : $\alpha_\ell > \beta_\ell \geq \gamma_\ell$ ou $\alpha_\ell \geq \beta_\ell >\gamma_\ell$ et pour tout $k < \ell$, $\alpha_\ell = \beta_\ell = \gamma_\ell$. \\
On a donc $X^\alpha \geq X^\gamma$. \\
\textbf{Montrons que $\geq_{lex}$ est compatible avec le produit.}\\
Si $\alpha=\beta$ alors $X^{\alpha+\gamma}=X^{\beta+\gamma}$ et donc $X^{\alpha+\gamma}\geq_{lex}X^{\beta+\gamma}$\\
Sinon,  comme $(\alpha+\gamma)-(\beta+\gamma)=\alpha-\beta$ alors $\ell(\alpha,\beta)=\ell(\alpha+\gamma,\beta+\gamma)$ et donc si $X^{\alpha} \geq_{lex} X^\beta$ alors $X^{\alpha+\gamma} \geq_{lex} X^{\beta+\gamma}$.\\
\textbf{Montrons maintenant que $\geq_{lex}$ est un bon ordre}, par l'absurde.\\
Supposons donc que  $\geq_{lex}$ n'est pas un bon ordre et donc qu'il existe une suite $u:=\left(X^{(a_{1,i}\ldots,a_{n,i})}\right)_{i \in \mathbb{N}}$ strictement décroissante.\\
On en déduit que la suite $u_1:=(a_{1,i})_{i \in \mathbb{N}}$ est décroissante (sinon $u$ ne serait pas décroissante) et est donc stationnaire car $\mathbb{N}$ est bien ordonné.\\
Alors il existe $N_1 \in \mathbb{N}$ tel que $\forall p \geq N,u_{1,p}=u_{1,N_1}$. \\
Considérons maintenant la suite $u_2:=(a_{2,i})_{i \geq N_1}$. Elle est décroissante et donc stationnaire ... \\
On construit ainsi une suite $(N_i)_{i \geq 1}$ tel que $\forall n \geq N_i, u_{i,n} = u_{i,N_i}$.\\
On en déduit que $\forall p \geq N_n,\forall i \in [\![1,n]\!], u_{i,p}=u_{i,N_n}$ ou encore \\$\forall p \geq N_n, X^{u_{1,p},\ldots,u_{n,p}}=X^{u_{1,N_n},\ldots,u_{n,N_n}}$, ce qui est contradictoire avec la stricte décroissance de $u$.
\end{proof}
\begin{Defprop}[Ordre lexicographique gradué $\geq_{grlex}$]
Soient $\alpha=(\alpha_1,\ldots,\alpha_n), \beta=(\beta_1,\ldots,\beta_n) \in \mathbb{N}^n$ alors
$X^\alpha \geq_{grlex} X^\beta$ si, et seulement si, $|\alpha|>|\beta|$ ou ($|\alpha|=|\beta|$ et $\alpha\geq_{lex} \beta$).
\end{Defprop}
\begin{Defprop}[Ordre lexicographique gradué renversé $\geq_{grevlex}$]
Soient $\alpha=(\alpha_1,\ldots,\alpha_n), \beta=(\beta_1,\ldots,\beta_n) \in \mathbb{N}^n$ alors
$X^\alpha \geq_{grevlex} X^\beta$ si, et seulement si, $|\alpha|>|\beta|$ ou ($|\alpha|=|\beta|$ et le premier coefficient non nul en lisant par la droite de $\beta - \alpha $ est positif).
\end{Defprop}
\begin{Ex}
Ordre lexicographique : \\
$ X_1 >_{lex} X_2 >_{lex}\ldots >_{lex} X_n $\\
Pour $n=3$,\\
$X^2Y^2Z^4 >_{lex} X^1Y^4Z^{42} $ \\
$X^3Y^2Z^4 >_{lex} X^3Y^2Z^3$\\
Ordre lexicographique graduée : \\
$ X_1 >_{grlex} X_2 >_{grlex}\ldots >_{lex} X_n $ \\
Pour $n=3$, \\
$XY^4Z^8 >_{grlex} X^7Y^2Z^3$\\
$X^4Y^7Z >_{grlex} X^3Y^3Z^6$ \\
Ordre lexicographique graduée renversée : \\
$ X_1 >_{grevlex} X_2 >_{grevlex}\ldots >_{lex} X_n $ \\
Pour $n=3$, \\
$X^5Y^3Z^2 >_{grevlex} X^3Y^2Z^4$ \\
$X^4Y^3Z^2 >_{grevlex} X^2Y^5Z^2$ \\
\end{Ex}
\section{Algorithme de division}
  \begin{Lemme} Soit $f,g \in k[X_1,\ldots,X_n]$ tels que $\LT(f)=\LT(g)$ alors $\LM(f-g) <\LM(f)=\LM(g)$
	\end{Lemme}
	\begin{proof}
	Soit $\alpha,\alpha_1,\ldots,\alpha_n \in \mathbb{N}^n $ tel que : $X^\alpha >X^{\alpha_1}>\ldots >X^{\alpha_n}$ \\ et $f=pX^\alpha+\sum p_{\alpha_i}X^{\alpha_i}$ et $g=pX^\alpha+\sum q_{\alpha_i}X^{\alpha_i}$ alors $\LM(f-g)=\LM(\sum (p_{\alpha_i}-q_{\alpha_i})X^{\alpha_i}) \leq X^{\alpha_1} < X^\alpha=\LM(f)=\LM(g)$
\end{proof}
%****************************************************************
\begin{Thm}

\input{Algo/algo_div}      %Problème typo 

\end{Thm}


%****************************************************************
\begin{proof}
Remarquons tout d'abord que lors de chaque itération de la boucle, une de ses deux instructions est exécutée :
\begin{enumerate}
	\item Si $\LT(f_i) | \LT(p)$ alors on fait la division de $p$ par $f_i$
 \item Sinon on ajoute $\LT(p)$ à $r$ (et on retire $\LT(p)$ à $p$).
\end{enumerate}
Montrons d'abord que l'algorithme s'arrête i.e. il existe une étape où $p=0$. \\
Pour cela, montrons que la suite des monômes dominants des différentes valeurs de $p$ est strictement décroissante tant que $p \neq 0$. Si l'algorithme ne s'arrêtait pas, on aurait alors une suite infinie strictement croissante ce qui contredirait le fait que $\geq$ soit un bon ordre. \\

-Si on fait une division (par $f_j$) alors $p$ prend la valeur $p':=p-\frac{\LT(p)}{\LT(f_j)}f_j$. \\
-Si cette valeur est nulle alors l'algorithme s'arrête sinon, comme on a l'égalité : $\LT\left(\underbrace{\frac{\LT(p)}{\LT(f_j)}}_{\in k^*\mathscr{M}}f_j\right)=\frac{\LT(p)}{\LT(f_j)}\LT(f_j)=\LT(p)$,\\
On en déduit ,d'après le lemme \ref{}, que $LM(p') <LM(p)$. \\
-Sinon, $p$ prend la valeur $p-\LT(p)$. Par le même argument que précédemment, $LM(p-\LT(p))<\LT(p)$. \\
Ce qui permet de conclure. \\
Montrons maintenant qu'à chaque étape que $f=\sum_{i=0}^s a_if_i +p+r$. \\
Initialisation de l'algorithme ("0ème itération") : Comme $a_1=\ldots=a_s=r=0$ et $p=f$ alors l'égalité est vérifiée. \\
Hérédité : Soit $n \in \mathbb{N}$ et supposons qu'à la $n$ème itération de la boucle, $f=\sum_{i=0}^s a_if_i +p+r=\sum_{i=0,i \neq j}^s a_if_i +a_jf_j+p+r$ pour tout $j\in [\![1,n]\!]$  alors : \\
- si on fait une division ( $p$ avec $f_j$) alors : la nouvelle valeur $p'$ de $p$ est $p-\frac{\LT(p)}{\LT(f_j)}f_j$ et celle de $a_i$ est $a'_j=a_j+\frac{\LT(p)}{\LT(f_j)}$. et donc : \\
$\sum_{i=0,i \neq j}^s a_if_i +a'_jf_j+p'+r=\sum_{i=0,i \neq j}^s a_if_i +\left(a_j+\frac{\LT(p)}{\LT(f_j)}\right)f_j+p-\frac{\LT(p)}{\LT(f_j)}f_j+r$ \\
$=\sum_{i=0,i \neq j}^s a_if_i +a_jf_j+p+r=f$.\\
- sinon, $f=\sum_{i=0,i \neq j}^s a_if_i +a_jf_j+p+r=\sum_{i=0,i \neq j}^s a_if_i +a_jf_j+(p-\LT(p))+(r+\LT(p))$. \\
On finit par obtenir que,lorsque $p=0$ (et on sait que cela arrivera),  $f=\sum_{i=1}^s a_if_i+r$ où $r$ est, par définition, une somme d'éléments non divisibles par les $\LT(f_i)$
\end{proof}
\section{Bases de Gröbner}
\subsection{Propriétés}
\begin{Def}
Soit $\geq$ un ordre monomial. Un sous-ensemble $G=\{g_1,\ldots,g_s\}$ d'un idéal $I$ est une base de Gröbner si $\left\langle LT(I) \right\rangle=\left\langle LT(g_1),\ldots,LT(g_s)\right\rangle$.
\end{Def}

\begin{cor}
 Soit $\geq$ un ordre monomial. Alors tout idéal de $k[X_1,\ldots,X_n]$ non réduit à $\{0\}$ a une base de Gröbner. De plus, tout base de Gröbner est une base de $I$.
\end{cor}

\begin{proof}
 A faire
 \begin{enumerate}
 
	 \item \emph{c.f.} prop \ref{}
	\item \emph{c.f.} démonstration du théorème de la base de Hilbert.
 \end{enumerate}
\end{proof}
\begin{prop}
 Soit $G=\{g_1,\ldots,g_s\}$ une base de Gröbner d'un idéal $I$ de $k[X_1,\ldots,X_n]$ et $f \in I$. Alors il existe un unique $r \in k[X_1,\ldots,X_n]$ vérifiant : \\
\begin{enumerate}
	\item  Tous les termes de $r$ ne sont divisible par aucun des $LT(g_i)$
\item Il existe $g \in I$ tel que $f=g+r$
\end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
 L'algorithme de division nous donne l'existence d'un tel $r$. Montrons son unicité. \\
Supposons, par l'absurde, l'existence de deux restes $r_1$ et $r_2$, $r_1 \neq r_2$ vérifiant $(1)$ et $(2)$. \\
Alors : $\begin{cases} f=g_1+r_1 \\f=g_2+r_2 \end{cases}$ et donc $r_1-r_2=g_1-g_2 \in I$. \\
D'où, comme $r_1 \neq r_2$ alors $LT(r_1-r_2) \in \left\langle LT(I) \right\rangle=\left\langle g_1,\ldots,g_s \right\rangle$ et donc $LT(r_1-r_2)$ est divisé par un des $LT(g_i)$ (cf Lemme \ref{}). On obtient donc une contradiction car aucun terme de $r_1$ et $r_2$ n'est divisible par des $LT(g_i)$. D'où $r_1=r_2$. \\
\end{proof}

\begin{cor} Soit $G=\{g_1,\ldots,g_s\}$ une base de Gröbner d'un idéal $I$ de $k[X_,\ldots,X_n]$ et $f \in k[X_1,\ldots,X_n]$. Alors $f \in I$ si, et seulement si, le reste de la division de $f$ par $G$ est nul.
\end{cor}

\begin{proof} $\Leftarrow$ : Evident \\
$\Rightarrow$ :  Soit $f \in I$. La décomposition $f=f+0$ respecte les deux conditions de la proposition. Alors par unicité du reste, le reste de la division de $f$ par $G$ est nul. \\
\end{proof}

\begin{Not} On notera $\overline{f}^F$ le reste de $f$ par le $n$-uple ordonné $F=\{f_1,\ldots,f_s\}$. Si $F$ est une base de Gröbner alors on peut considérer $F$ comme un ensemble.
\end{Not}

\begin{Def} Soit $f,g \in k[X_1,\ldots,X_n]$ des polynômes non nuls.
\begin{enumerate}
\item Si $\multideg(f)=\alpha=(\alpha_1,\ldots,\alpha_n)$ et $\multideg(f)=\beta=(\beta_1,\ldots,\beta_n)$ alors posons $\gamma=(\gamma_,\ldots,\gamma_n)$ où $\gamma_i=\max(\alpha_i,\beta_i)$. On appelle $X^\gamma$ le plus petit multiple commun de $\LM(f)$ et $\LM(g)$, noté $\PPCM(\LM(f),\LM(g)):=X^\gamma$.
\item Le $S$-polynôme de $f$ et $g$ est le polynôme : $S(f,g):=\frac{X^\gamma}{\LT(f)}f-\frac{X^\gamma}{\LT(g)} g$
\end{enumerate}
\end{Def}
\begin{Lemme} Soit $G=\sum_{i=1}^s c_iX^{\alpha_i} g_i$, où $c_1,\ldots,c_s \in k$ et $\alpha_i+\multideg(g_i)=\delta \in \mathbb{N}^n$ pour $i$ tel que $c_i \neq 0$. \\
Si $LM(G) < X^\delta$ alors il existe des constantes $(c_{jk})$ tel que $G=\sum_{j,k} c_{j,k} X^{\delta-\gamma_{j,k}} S(g_j,g_k)$ où $X^{\gamma_{j,k}}=\PPCM(\LT(g_j),\LT(g_k))$. De plus, chacun des $X^{\delta-\gamma_{j,k}}$ est strictement inférieur à $X^\delta$.
\end{Lemme}
\begin{proof} A faire \end{proof}
\begin{Thm} Soit $I$ un idéal de $k[X_1,\ldots,X_n]$. Alors une base $G=\{g_1,\ldots,g_n\}$ de $I$ est une base de Gröbner de $I$ si, et seulement si, pour tout couple $(i,j)$, $i \neq j$, $\overline{S(g_i,g_j)}^G=0$
\end{Thm}
\begin{proof} A faire \end{proof}

\subsection{Algorithme de Buchberger}
\input{Algo/Algorithme_buchberger}
\begin{Lemme}
Soit $G $ une base de Gröbner d'un idéal $I $ de $k[X_1,\ldots,X_n] $ et  $P\in G$ tel que $LT (P) \in \left\langle LT(G \setminus \{P\}) \right\rangle$. Alors $G \setminus \{P\} $ est une base de Gröbner de $I $.
\end{Lemme}
\begin{proof}
Comme $G $ est une base de Gröbner de $I $ alors $\left\langle LT(G)\right\rangle=\left\langle LT(I) \right\rangle$. Si $LT (P) \in \left\langle LT(G \setminus \{P\}) \right\rangle$ alors $\left\langle LT(G \setminus \{P\} )\right\rangle=\left\langle LT(G )\right\rangle=\left\langle LT(I) \right\rangle$, d'où $G \setminus \{P\} $ est une base de Gröbner de $I $.
\end{proof}

\begin{Def}
Une base de Gröbner minimale $G$ d'un idéal $I $ de $k [X_1,\ldots,X_n] $ est une base de Gröbner de $I $ telle que :
\begin{enumerate}
	\item  $\forall P \in G,  \LC(P)=1$

 \item $\forall P \in G, \LT(P) \notin \left\langle \LT(G \setminus \{P\}) \right\rangle$
\end{enumerate}
\end{Def}
\begin{Def}

Une base de Gröbner réduite $G$ d'un idéal $I $ de $k [X_1,\ldots,X_n] $ est une base de Gröbner de $I $ telle que :

\begin{enumerate}
	\item $\forall P \in G,  \LC(P)=1$
\item  Pour tout $P \in G$, aucun monôme de $P $ n'appartient à  $\left\langle \LT(G \setminus \{P\}) \right\rangle$.
\end{enumerate}
\end{Def}
\begin{prop}
Soit $I $ un idéal non nul de $k [X_1,\ldots,X_n] $. Alors, pour un ordre monomial fixé, $I $ a une unique base de Gröbner réduite.
\end{prop}
\begin{proof} A faire \end{proof}
\section{Théorème d'extension et d'élimination}
\section{Géométrie}
\section{Implicitation}



\nocite{*}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{biblio}
\end{document}
