\section*{Introduction}
La notion de base de Gröbner d'un idéal d'un anneau de polynômes a été introduite de manière indépendante par Heisuke Hironaka (qu'il nomma "bases standard") et un peu plus tard par Bruno Buchberger (qu'il nomma "Bases de Gröbner" en l'honneur de son directeur de thèse Wolgang Gröbner).

Une base de Gröbner d'un idéal est une famille de "bons" générateurs de cet idéal afin de décrire plus facilement celui-ci.

Dans ce mémoire, nous allons, à travers l'étude des bases de Gröbner, traiter les quatre problèmes suivants : 
\begin{enumerate}
\item  La description d'un idéal : Peut-on trouver une famille génératrice pour chaque idéal $I \subset k[X_1,\ldots,X_n]$?
\item L'appartenance à un idéal : Soit $f \in k[X_1,\ldots,X_n]$ et un idéal $I:=\left \langle f_1,\ldots,f_s \right \rangle$. Comment montrer que $f \in I$ ?
 \item La résolution de systèmes polynomiaux : Trouver les zéros communs dans $k^n$ d'une famille de polynômes.
 \item Le problème d'implicitation : Soit $V$  le sous-ensemble de $k^n $ paramétré par : $x_i=g_i(t_1,\ldots,t_n) , 1 \leq i \leq n $ où les $g_i$ est des polynômes ou des fractions rationelles.
Peut-on trouver des équations polynomiales en $X_i$ décrivant $V$ ?
\end{enumerate}

En premier lieu, nous allons introduire la notion de base de Gröbner et répondre aux problèmes 1 et 2 grâce, notamment,  à un algorithme de division généralisant l'algorithme d'Euclide pour les polynômes à une indéterminée.
Nous allons ensuite discuter de l'élimination des variables dans les systèmes polynomiaux (afin de résoudre le problème 3) et de sa géométrie. Pour finir, nous allons utiliser ses résultats pour trouver les équations décrivant un ensemble dont on a la paramétrisation.

\section*{Conventions et Notations}
Dans ce rapport, $k$ est un corps commutatif de caractéristique 0 et $n$ un entier naturel strictement positif. \\
On considérera l'anneau de polynômes $k[X_1,\ldots,X_n]$ à $n$ indéterminées $X_1,\ldots,X_n$ construit par récurrence par : $\forall k<n, k[X_1,\ldots,X_{k+1}]:=k[X_1,\ldots,X_k][X_{k+1}]$. On pourra identifier cet anneau à celui des fonctions polynômiales à $n$ variables (grâce à l'infinité de $k$). \\
On appelle monômes tout polynôme de la forme $X_1^{\alpha_1}\ldots X_n^{\alpha_n}$ où $\alpha_i \in \N$ que l'on abrégera $X^{(\alpha_1,\ldots,\alpha_n)}$. On notera $\mathscr{M}$ l'ensemble des monômes. Pour tout $p \in \N$ et pour tout anneau $A$, on appelera $A_n[X]$ l'ensemble des polynômes de degré strictement inférieur à $n$.\\
On appelera base d'un idéal $I$ une famille $F=(f_1,\ldots,f_s)$ telle que $I=\left\langle F\right\rangle$.

\tableofcontents
\section{Motivation}
\subsection{Exemple introductif}
On va commencer par traiter le cas simple de l'anneau des polynômes à un indéterminée $k[X]$. \\
$k[X]$ est un anneau euclidien et donc principal. De ce fait, on a un description simple des idéaux de $k[X]$ qui sont tous engendrés par un unique élément. \\
De plus, grâce à l'algorithme d'Euclide, on peut aisément vérifier l'appartenance d'un polynôme à un idéal de $k[X]$. \\
Soient $I=\left\langle P\right\rangle \subset k[X]$ et $f \in k[X]$. \\
En effectuant la division euclidienne de $f$ par $P$, on a : $f=PQ+R$ où $\deg(R) < \deg(P)$. \\
On a alors la caractérisation suivante :  $f \in I \Leftrightarrow R=0$. \\
Ce qui règle les problèmes 1 et 2 de l'introduction pour $k[X]$.\\
Cependant, lorsque $n>1$, $k[X_1,\ldots,X_n]$ n'est plus euclidien et même plus principal. Nous allons montrer ce résultat et définir la notion plus faible d'anneau noethérien qui convient à $k[X_1,\ldots,X_n]$

\subsection{$k[X_1,\ldots,X_n]$ n'est pas principal}
Pour montrer que $k[X_1,\ldots,X_n]$ n'est pas principal, nous allons montrer deux lemmes : le premier qui est la réciproque à la principalité de $k[X]$ et le second pour faire marcher l'autre lemme dans une récurrence sur le nombre d'indéterminées.
\begin{Lemme}
Soit $A$ un anneau intègre commutatif.\\
$A[X]$ est principal si, et seulement si, $A$ est un corps. 
\end{Lemme}
\begin{proof} 
$\Leftarrow$  : $A[X] $ est euclidien pour le stathme euclidien du degré. Comme $A[X]$ est aussi intègre alors $A[X]$ est principal.\\
$\Rightarrow$ : Soit  $a \in A\setminus\{0\}$.\\
Soit $I=\left\langle a,X \right\rangle=\left\langle P \right\rangle$ car $A[X]$ est principal.\\
Comme $P$ divise $a$ et que $A[X]$ est intègre(car $A$ est intègre) alors $P$ est constant (degré).\\
De plus, comme $P$ divise $X$ alors il existe $a,b \in A$ tel que $X=P(aX+b)$ (degré).\\
D'où $X=aPX+bP$ ou encore, par unicité des coefficients, $aP=1$ et donc $a$ est inversible.
\end{proof}
\begin{Lemme}
Soit $A$ un anneau intègre commutatif. $A[X]$ n'est pas un corps.
\end{Lemme}
\begin{proof} 
$X$ n'a pas d'inverse pour des questions de degré (par intégrité de $A$).
\end{proof}
\begin{Thm}
$k[X_1,\ldots,X_n]$ n'est pas principal pour $n>1$.
\end{Thm}
\begin{proof}
On le montre par récurrence sur le nombre d'indéterminées : \\
En utilisant les deux lemmes précédents, on obtient que $ k[X_1,X_2]=k[X_1][X_2]$ n'est pas principal car $k[X_1]$ n'est pas un corps.\\
Soit $n>1$ et supposons que $k[X_1,\ldots,X_n]$ n'est pas principal (et \emph{ a fortiori } n'est pas un corps).\\
$k[X_1,\ldots,X_{n+1}]=k[X_1,\ldots,X_n][X_{n+1}]$ n'est pas principal par le lemme $1$.
\end{proof}
\subsection{$k[X_1,\ldots,X_n]$ est noethérien}

\begin{Def}
Soit $A$ un anneau commutatif. On dit que $A$ est un anneau noethérien si tout idéal $I$ de $A$ est engendré par un nombre fini d'éléments.
\end{Def}
Dans la suite, on aura aussi besoin d'une autre caractérisation des anneaux noethériens
\begin{Rq}
Une suite décroissante d'idéal d'un anneau noethérien est stationnaire.
\end{Rq}
\begin{Ex} Tout anneau principal est noethérien car chaque idéal d'un anneau principal $A$  est de la forme $aA$ où $a \in A$.\\
En particulier, tout corps est noethérien (les idéaux d'un corps sont $\{0\}$ et lui-même).
\end{Ex}

Maintenant que nous avons la définition d'anneau noethérien, nous allons montrer que $k[X_1,\ldots,X_n]$ est noethérien grâce au théorème de transfert suivant : 
\begin{Thm}[de la base de Hilbert]

Soit $A$ un anneau noethérien. Alors $A[X]$ est aussi un anneau noethérien.
\end{Thm}

\begin{proof}

Soient $I$ un idéal de $A[X]$. Soit $J$ l'idéal engendré par les coefficients dominants des polynômes de $A[X]$ et pour tout $n \in \mathbb{N}$, $J_n$ l'idéal engendré par les coefficient en $X^n$ de $A_{n+1}[X]$, deux idéaux de $A$.\\
Comme $A$ est noethérien alors il existe $x_1,\ldots,x_r \in I$,tels que $J=\left\langle x_1,\ldots,x_r\right\rangle$ et pour tout $n \in \mathbb{N}, y_{1,n},\ldots,y_{m_n,n}$ tels que $J_n=\left\langle y_{1,n},\ldots,y_{m_n,n} \right\rangle$.\\
Il existe donc des polynômes $Q_1,\ldots,Q_r$ de $I$ ayant pour coefficient dominant $x_i$ et pour tout $n \in \mathbb{N}$, des polynômes $R_{1,n},\ldots R_{m_n,n} \in I \cap A_n[X] $ dont le coefficient en $X^n$ est $y_{m_n,n}$.\\
Montrons que $I=\left\langle  Q_1,\ldots,Q_r, R_{1,1},\ldots,R_{m_1,1},\ldots,R_{1,N},\ldots,R_{m_N,N} \right \rangle$ où $N:=\max_i \; deg(Q_i)$.\\
Notons $I'$  cet idéal (inclus dans $I$ car engendré par des éléments de $I$). \\
Pour montrer l'inclusion réciproque, il suffit de montrer que, pour tout $d \in \mathbb{N}$, $I \cap A_d[X] \subset I'$
Montrons donc,par récurrence, la propriété suivante : \\$\forall d \in \mathbb{N}, \forall P \in I, deg(P) <d \Rightarrow P \in I'$

\textbf{Initialisation }: Si $n=0$, $I \cap A_n[X]=\{0\} \subset I' $ (car $0$ est le seul polynôme de degré strictement négatif et $0$ est dans tout idéal de $A[X]$)

\textbf{Hérédité} : Soit $n \in \mathbb{N}$ et supposons que pour tout polynômes $P$ de $I$ de degré strictement inférieur à $n$ appartient à $I$.\\
Soit $P:=\sum_{k=0}^n a_k X^k \in I$.
\begin{itemize}
\item Si $d \leq N-1$ alors $a_d \in J_d$, il existe donc $\lambda_1,\ldots,\lambda_{m_d}$ tel que $a_d=\sum_{k=1}^{m_d} \lambda_k y_{k,d}$. On en déduit que $T:=P-\sum_{k=1}^{m_d} \lambda_k R_{k,d}$ est de degré inférieur à $d-1$. Comme $P$ et les $R_{k,d}$ sont dans $I$ alors $T$ aussi et par hypothèse de récurrence $T \in I$. Comme les $R_{k,d}$ sont aussi dans $I'$ alors $P=T+\sum_{k=1}^{m_d} \lambda_k R_{k,d}$ est dans $I'$.
\item Si $d \geq N$, alors $a_d \in J$,il existe donc $\lambda_1,\ldots,\lambda_r \in A$ tel que $a=\sum_{k=1}^r \lambda_k x_k$ et donc $P-\sum_{k=1}^m \lambda_i X^{d-deg(Q_i)} Q_i$ est de degré inférieur à $d-1$. On en déduit de la même façon que dans le cas précédent que $P\in I'$.
\end{itemize}
Conclusion : D'après le principe de récurrence, pour tout $d \in \mathbb{N}$, $I \cap A_d[X] \subset I'$.\\
On en déduit que $I \subset I'$  et donc $I=I'$. 
Ce qui nous permet de conclure que $I$ est engendré par un nombre fini d'éléments. \\
Ce qui montre que $A[X]$ est donc noethérien.
\end{proof}
\begin{cor}
$\Z[X_1,\ldots,X_n]$,$k[X_1,\ldots,X_n]$ sont des anneaux noethériens.
\end{cor}
Ce qui clos le problème 1 de l'introduction : la description des idéaux de $k[X_1,\ldots,X_n]$
\section{Algorithme de division}
Nous avons rappelé dans la première section que l'on a la caractérisation suivante dans $k[X]$ :
pour tout idéal $I:=\left\langle P \right\rangle$ et pour tout $f \in k[X]$, on peut écrire $f$ sous la forme $QP+R$ (grâce à l'algorithme d'Euclide) où $\deg R < \deg P$ et $f \in I \Leftrightarrow R=0$. \\

Pour le cas général, pour montrer que le polynôme $f$ de $k[X_1,\ldots,X_n]$ appartient à un idéal $I:=\left\langle f_1,\ldots,f_s \right\rangle$, nous allons décrire un algorithme permettant d'écrire $f$ sous la forme  $\sum g_if_i+r$. Avant cela,en analogie à l'algorithme en une indéterminée, il nous faut définir un ordre, afin qu'à chaque étape, on puisse dire que le "terme dominant" du reste est strictement inférieur à celui d'avant (celui sur $k[X]$ est $X^n \geq X^m \Leftrightarrow n \geq m$). Cet ordre doit être, de plus, un bon ordre pour ne pas avoir de suites infinies strictement décroissantes et donc que l'algorithme finisse.
\subsection{Ordres monomiaux}
\subsubsection{Définitions}
\begin{Def} 
Un ordre monomial est une relation d'ordre total $\geq$ de $\mathscr{M}$ telle que :

\begin{enumerate}
	\item  $\forall \alpha,\beta,\gamma \in \mathbb{N}^n, X^\alpha \geq X^\beta \Rightarrow X^{\alpha+\gamma} \geq X^{\beta +\gamma}$(compatibilité avec le produit)
 \item $\geq$ est un bon ordre
\end{enumerate}
On note $X^\alpha > X^\beta$ si $X^\alpha \geq X^\beta$ et $\alpha \neq \beta$  et $X^\alpha \leq X^\beta $ si $X^\beta \geq X^\alpha $
\end{Def}
On peut remarquer que l'ordre induit par le degré dans $k[X]$ est un ordre monomial.

\begin{Def}
Soit $P:=\sum_{\alpha} p_{\alpha}X^\alpha \in k[X_1,\ldots,X_n]$ et $\geq$ un ordre monomial. \\
\begin{enumerate}
	\item  Le monôme dominant de $P$ est : $\LM(P):=\max\{X^\alpha \in \mathscr{M} | a_\alpha \neq 0\}$
\item Le multidegré de $f$ est l'élément de $\mathbb{N}^n$, noté $\multideg(P)$, tel que $x^{\multideg(P)}=LM(P)$
 \item Le coefficient dominant de $P$ est $\LC(P):=a_{\multideg(P)}$
\item Le terme dominant de $P$ est $\LT(P):=\LC(P)\cdot \LM(P)$
\end{enumerate}

\end{Def}
\subsubsection{Exemples d'ordres monomiaux}
Nous allons maintenant donner quelques exemples d'ordres monomiaux et en premier lieu, l'ordre lexicographique que nous allons utiliser pour l'élimination.

\begin{Def}[Ordre lexicographique $\geq_{lex}$]
Soient $\alpha=(\alpha_1,\ldots,\alpha_n), \beta=(\beta_1,\ldots,\beta_n) \in \mathbb{N}^n$ alors
$X^\alpha \geq_{lex} X^\beta$ si, et seulement si, $\alpha=\beta$ ou le premier coefficient non nul en lisant par la gauche de $\alpha -\beta $ est positif.
\end{Def}
\begin{prop}
$\geq_{lex}$ est un ordre monomial.
\end{prop}
\begin{proof}
Montrons, par l'absurde, que $\geq_{lex}$ est un bon ordre. \\
Supposons donc que  $\geq_{lex}$ n'est pas un bon ordre et donc qu'il existe une suite $u:=\left(X^{(a_{1,i}\ldots,a_{n,i})}\right)_{i \in \mathbb{N}}$ strictement décroissante.\\
On en déduit que la suite $u_1:=(a_{1,i})_{i \in \mathbb{N}}$ est décroissante (sinon $u$ ne serait pas décroissante) et est donc stationnaire car $\mathbb{N}$ est bien ordonné.\\
Alors il existe $N_1 \in \mathbb{N}$ tel que $\forall p \geq N,u_{1,p}=u_{1,N_1}$. \\
Considérons maintenant la suite $u_2:=(a_{2,i})_{i \geq N_1}$. Elle est décroissante et donc stationnaire ... \\
On construit ainsi une suite $(N_i)_{i \geq 1}$ telle que : $\forall i \in \N^*,\forall n \geq N_i, u_{i,n} = u_{i,N_i}$.\\
On en déduit que $\forall p \geq N_n,\forall i \in [\![1,n]\!], u_{i,p}=u_{i,N_n}$ ou encore \\$\forall p \geq N_n, X^{u_{1,p},\ldots,u_{n,p}}=X^{u_{1,N_n},\ldots,u_{n,N_n}}$, ce qui est contradictoire avec la stricte décroissance de $u$.
\end{proof}
Les deux ordres suivants comparent les degrés totaux des monômes.
\begin{Def}
Le degré total du monôme $X_1^{\alpha_1}\ldots X_n^{\alpha_n}$ est $|\alpha_1,\ldots,\alpha_n|:=\sum \alpha_i$\\
Le degré d'un polynôme $f \in k[X_1,\ldots,X_n]$ est le maximum des degrés totaux des monômes le constituant.

\end{Def}
\begin{Def}[Ordre lexicographique gradué $\geq_{grlex}$]
Soient $\alpha=(\alpha_1,\ldots,\alpha_n), \beta=(\beta_1,\ldots,\beta_n) \in \mathbb{N}^n$ alors
$X^\alpha \geq_{grlex} X^\beta$ si, et seulement si, $|\alpha|>|\beta|$ ou ($|\alpha|=|\beta|$ et $\alpha\geq_{lex} \beta$).
\end{Def}
\begin{Def}[Ordre lexicographique gradué renversé $\geq_{grevlex}$]
Soient $\alpha=(\alpha_1,\ldots,\alpha_n), \beta=(\beta_1,\ldots,\beta_n) \in \mathbb{N}^n$ alors
$X^\alpha \geq_{grevlex} X^\beta$ si, et seulement si, $|\alpha|>|\beta|$ ou ($|\alpha|=|\beta|$ et le premier coefficient non nul en lisant par la droite de $\beta - \alpha $ est positif).
\end{Def}
La différence entre ses deux ordres sont dans la manière où ils décident des égalités des monômes de même degré total : le premier se base sur l'ordre lexicographique et le second sur un ordre lexicographique "renversé", dans le sens où il commence par la droite et regarde la première entrée négative de $\alpha-\beta$.
\begin{Ex}
On va comparer les polynômes $f=X^2Z^2$,$g=X^2Z$ et $h=XY^2Z$ de  $k[X,Y,Z]$ avec ces trois différents ordres : \\

$f>_{lex}g >_{lex}h$ \\
$f>_{grlex}h >_{grlex}g$ \\
$h>_{grevlex}f >_{grevlex}g$ \\
\end{Ex}

\subsection{Algorithme de division}
Dans ce paragraphe, nous allons énoncer et démontrer l'algorithme de division.
  \begin{Lemme} Soit $f,g \in k[X_1,\ldots,X_n]$ tels que $\LT(f)=\LT(g)$ alors $\LM(f-g) <\LM(f)=\LM(g)$
	\label{LM_dec}
	\end{Lemme}
	\begin{proof}
	Soit $\alpha,\alpha_1,\ldots,\alpha_n \in \mathbb{N}^n $ tel que : $X^\alpha >X^{\alpha_1}>\ldots >X^{\alpha_n}$ et $f=pX^\alpha+\sum p_{\alpha_i}X^{\alpha_i}$ et $g=pX^\alpha+\sum q_{\alpha_i}X^{\alpha_i}$ alors $\LM(f-g)=\LM(\sum (p_{\alpha_i}-q_{\alpha_i})X^{\alpha_i}) \leq X^{\alpha_1} < X^\alpha=\LM(f)=\LM(g)$\end{proof}
	\begin{Lemme} Soit $f \in k[X_1,\ldots,X_n]$, $\alpha \in \N^n$ et $p \in k^*$.
	Alors $\LT(pX^\alpha f)=pX^\alpha \LT(f)$
	\label{LT_prod}
	\end{Lemme}
	\begin{proof}
	Soit $f = \sum a_lX^l$ et posons $\beta:=\LM(f)$. \\
	Alors $\LT(pf)=p a_\beta X^\beta=p\LT(f)$ et $\LT(X^\alpha f)=a_\beta X^{\beta+\alpha}=X^\alpha\LT(f)$ car si pour tout $l \in \N^n, X^l \leq X^\beta$ alors, par compatibilité de l'ordre monomial avec le produit,$\forall l \in \N^n, X^{l + \alpha} \leq X^{\alpha+\beta}$ 
	
	\end{proof}



\begin{Thm}[Algorithme de division]

Soit $\geq$ un ordre monomial et $(f_1,\ldots,f_s)$ un $n$-uplet de polynôme de $k[X_1,\ldots,X_n]$. Alors tout polynôme $f$ de $k[X_1,\ldots,X_n]$ peut s'écrire sous la forme $f=\sum_{i=1}^n a_if_i+r$ où $a_i \in k[X_1,\ldots,X_n]$ et $r$ est une combinaison linéaire de monômes qui ne sont pas divisibles par les $\LT(f_i)$
   

\end{Thm}
  
\input{Algo/algo_div} 
\begin{proof}
Pour montrer ce théorème, nous allons que l'algorithme ci-dessus donne le bon résultat et finit pour tous polynômes mis en entrée du polynôme.\\

Remarquons tout d'abord que lors de chaque itération de la boucle, une de ses deux instructions est exécutée :
\begin{enumerate}
	\item Si $\LT(f_i) | \LT(p)$ alors on fait la division de $p$ par $f_i$
 \item Sinon on ajoute $\LT(p)$ à $r$ (et on retire $\LT(p)$ à $p$).
\end{enumerate}
Montrons d'abord que l'algorithme s'arrête i.e. il existe une étape où $p=0$. \\
Pour cela, montrons que la suite des monômes dominants des différentes valeurs de $p$ est strictement décroissante tant que $p \neq 0$. Si l'algorithme ne s'arrêtait pas, on aurait alors une suite infinie strictement croissante ce qui contredirait le fait que $\geq$ soit un bon ordre. \\

-Si on fait une division (par $f_j$) alors $p$ prend la valeur $p':=p-\frac{\LT(p)}{\LT(f_j)}f_j$. \\
Si cette valeur est nulle alors l'algorithme s'arrête sinon, grâce à l'égalité obtenue avec le lemme \ref{LT_prod} : \\$\LT\left(\underbrace{\frac{\LT(p)}{\LT(f_j)}}_{\in k^*\mathscr{M}}f_j\right)=\frac{\LT(p)}{\LT(f_j)}\LT(f_j)=\LT(p)$ \\alors, d'après le lemme \ref{LM_dec}, on a que $LM(p') <LM(p)$. \\
-Sinon, $p$ prend la valeur $p-\LT(p)$. Par le même argument que précédemment, $LM(p-\LT(p))<\LT(p)$. \\
Ce qui permet de conclure. \\
Montrons maintenant qu'à chaque étape que $f=\sum_{i=0}^s a_if_i +p+r$. \\
Initialisation de l'algorithme ("0ème itération") : Comme $a_1=\ldots=a_s=r=0$ et $p=f$ alors l'égalité est vérifiée. \\
Hérédité : Soit $n \in \mathbb{N}$ et supposons qu'à la $n$ème itération de la boucle, $f=\sum_{i=0}^s a_if_i +p+r=\sum_{i=0,i \neq j}^s a_if_i +a_jf_j+p+r$ pour tout $j\in [\![1,n]\!]$  alors : \\
- si on fait une division ( $p$ avec $f_j$) alors : la nouvelle valeur $p'$ de $p$ est $p-\frac{\LT(p)}{\LT(f_j)}f_j$ et celle de $a_i$ est $a'_j=a_j+\frac{\LT(p)}{\LT(f_j)}$. et donc : \\
$\sum_{i=0,i \neq j}^s a_if_i +a'_jf_j+p'+r=\sum_{i=0,i \neq j}^s a_if_i +\left(a_j+\frac{\LT(p)}{\LT(f_j)}\right)f_j+p-\frac{\LT(p)}{\LT(f_j)}f_j+r$ \\
$=\sum_{i=0,i \neq j}^s a_if_i +a_jf_j+p+r=f$.\\
- sinon, $f=\sum_{i=0,i \neq j}^s a_if_i +a_jf_j+p+r=\sum_{i=0,i \neq j}^s a_if_i +a_jf_j+(p-\LT(p))+(r+\LT(p))$. \\
On finit par obtenir que,lorsque $p=0$ (et on sait que cela arrivera),  $f=\sum_{i=1}^s a_if_i+r$ où $r$ est, par définition, une somme d'éléments non divisibles par les $\LT(f_i)$
\end{proof}
Cet algorithme ne permet pas de savoir, en général, si un polynôme appartient à un idéal. En effet, le reste dépend du $s$-uplet choisi et dans quel ordre sont les polynômes de celui-ci, comme l'illustre cet exemple.
\begin{Ex}
\label{ex}
Soient $f=X^2+Y^2+Z^2-4$, $g=Y^2+2*Z^2-5$ et $h=XY-1$ trois polynômes de $k[X,Y,Z]$ et appliquons au polynôme $P=YZf-Yg+2Zh$ l'algorithme de division pour l'ordre lexicographique.
\begin{itemize}
	\item Avec la famille $(f,g,h)$, on obtient $P=2Zf+(XZ-Y)g+(-2XZ^3+5XZ-YZ)$
	\item Avec la famille $(h,g,f)$, on obtient $P=YZf-Yg+2Zh$
\end{itemize}
Ce phénomène n'existe pas lorsque les $f_i$ forment une "base de Gröbner" que l'on étudiera dans la section prochaine.
\end{Ex}


\section{Bases de Gröbner}
Dans cette section, nous allons commencer par définir et donner quelques propriétés des bases de Gröbner. Puis nous allons énoncer l'algorithme de Buchberger permettant de récupérer une base de Gröbner à partir d'une base d'un idéal.
\subsection{Généralités}
\begin{Not}
Soit $I$ un idéal de $k[X_1,\ldots,X_n]$ non nul. \\
$LT(I)$ est l'ensemble des termes dominants des polynômes de $I$ i.e. $\LT(I):=\{\LT(f) |f \in I \}$.
\end{Not}
\begin{Def}
Soit $\geq$ un ordre monomial. Un sous-ensemble $G=\{g_1,\ldots,g_s\}$ d'un idéal $I$ est une base de Gröbner si $\left\langle \LT(I) \right\rangle=\left\langle \LT(g_1),\ldots,\LT(g_s)\right\rangle$.
\end{Def}

On va commencer par montrer qu'une base de Gröbner de $I$ est effectivement une base de $I$.
\begin{Lemme}
\label{lem_div}
Soit $I:=\left\langle X^{\alpha} | \alpha \in A \right\rangle$ un idéal de $k[X_1,\ldots,X_n]$. Alors $X^\beta \in I$ si, et seulement si, il existe un $\alpha \in A$ tel que $X^\alpha $divise $X^\beta$.
\end{Lemme}

\begin{proof}
$\Rightarrow $ Si $X^\beta \in I$ alors il existe une famille de polynômes $P_1,\ldots,P_s \in k[X_1,\ldots,X_n]$ et d'exposants $\alpha_1,\ldots,\alpha_s \in A$ telle que $X^\beta = \sum_{i=1}^s P_i X^{\alpha_i}$. \\
On peut alors remarquer, en utilisant les expressions $P_i:=\sum p_{i,\alpha} X^\alpha$, que $X^\beta$ est de la forme $\sum_{\gamma \in \Gamma} p_\gamma X^{\gamma}$ où $\Gamma:=\{\gamma \in \mathbb{N}^n | \exists n \in \mathbb{N}^n,\exists i \in [\![1,s]\!],\gamma=\alpha_i+n\}$. 
Et donc $X^\beta- \sum_{\gamma \in \Gamma} p_\gamma X^{\gamma}=0 \; (*)$ \\
Comme $k[X_1,\ldots,X_n]$ est un $k$-espace vectoriel de base canonique $\mathscr{M}$, on déduit de $(*)$ que $p_\gamma=\begin{cases}
 0 \text{ si } \gamma \neq \beta \\
 1 \text{ sinon }
\end{cases}$ 
(dans le cas contraire, on aurait une combinaison linéaire (d'élément d'une base) nulle à coefficients non nuls). On en déduit que $\beta \in \Gamma$ et donc qu'il existe un $p \in \mathbb{N}^n$ et un  $i \in [\![1,s]\!]$, $\beta=a_i+p $ c'est-à-dire qu'il existe un $i \in [\![1,s]\!]$ tel que $X^{\alpha_i}$ divise $X^\beta$.
\end{proof}
\begin{prop}
 Soit $\geq$ un ordre monomial. Alors tout idéal de $k[X_1,\ldots,X_n]$ non réduit à $\{0\}$ a une base de Gröbner. De plus, tout base de Gröbner est une base de $I$.
\end{prop}

\begin{proof}
 Soit $I$ un idéal de $k[X_1,\ldots,X_n]$ non réduit à $\{0\}$ et $g_1,\ldots,g_s \in I$ tels que $\left\langle \LT(I)\right\rangle=\left\langle \LT(g_1),\ldots,\LT(g_s)\right\rangle$. 
Comme les $g_i$ appartiennent à $I$ alors $I':=\LT(g_1),\ldots,\LT(g_s) \subset I$. Montrons l'inclusion réciproque : \\
Soit $f \in I$. Si $f=0$ alors, comme $I'$ est un idéal, $f \in I'$. \\
Supposons donc $f \neq 0$.
Comme $\LT(f) \in \left\langle \LT(I) \right\rangle$ alors il existe un $i$ tel que $\LT(g_i)$ divise $\LT(f)$ (d'après le lemme \ref{lem_div}). \\
Alors $f-\frac{\LT(f)}{\LT(g_i)}g_i \in I$ (car $f$ et $g_i$ sont dans $I$).\\
En itérant ce raisonnement, on obtient que le reste de la division de $f$ par $g_1,\ldots,g_s$ est nul car tous les termes dominants de polynôme de $I$ sont divisibles par un $LT(g_i)$. On en déduit que $f$ est de la forme $\sum g_ih_i$ et donc $f\in I'$.

\end{proof}

Nous allons maintenant montrer la propriété des bases de Gröbner promise à la fin de la section précédente : l'unicité du reste de la division par une base de Gröbner.

\begin{prop}
 Soit $G=\{g_1,\ldots,g_s\}$ une base de Gröbner d'un idéal $I$ de $k[X_1,\ldots,X_n]$ et $f \in I$. Alors il existe un unique $r \in k[X_1,\ldots,X_n]$ vérifiant : 
\begin{enumerate}
	\item  Tous les termes de $r$ ne sont divisible par aucun des $\LT(g_i)$
\item Il existe $g \in I$ tel que $f=g+r$
\end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
 L'algorithme de division nous donne l'existence d'un tel $r$. Montrons son unicité. \\
Supposons, par l'absurde, l'existence de deux restes $r_1$ et $r_2$, $r_1 \neq r_2$ vérifiant $(1)$ et $(2)$. \\
Alors : $\begin{cases} f=g_1+r_1 \\f=g_2+r_2 \end{cases}$ et donc $r_1-r_2=g_1-g_2 \in I$. \\
D'où, comme $r_1 \neq r_2$ alors $LT(r_1-r_2) \in \left\langle LT(I) \right\rangle=\left\langle g_1,\ldots,g_s \right\rangle$ et donc $LT(r_1-r_2)$ est divisé par un des $LT(g_i)$ (cf Lemme \ref{lem_div}). On obtient donc une contradiction car aucun terme de $r_1$ et $r_2$ n'est divisible par des $LT(g_i)$. D'où $r_1=r_2$. \\
\end{proof}

\begin{cor} Soit $G=\{g_1,\ldots,g_s\}$ une base de Gröbner d'un idéal $I$ de $k[X_,\ldots,X_n]$ et $f \in k[X_1,\ldots,X_n]$. Alors $f \in I$ si, et seulement si, le reste de la division de $f$ par $G$ est nul.
\end{cor}
 
Ce corollaire nous permet de répondre au problème 2 de l'introduction : l'appartenance d'un polynôme à un idéal donné. Maintenant pour pouvoir appliquer ce corollaire, on va énoncer une caractérisation des bases de Gröbner plus maniable que celle de la définition.

\begin{Not} On notera $\overline{f}^G$ le reste de $f$ par la base de Gröbner $G$.
\end{Not}

\begin{Def} Soient $f,g \in k[X_1,\ldots,X_n]$ des polynômes non nuls.
\begin{enumerate}
\item Posons $\multideg(f)=(\alpha_1,\ldots,\alpha_n)$ et $\multideg(g)=(\beta_1,\ldots,\beta_n)$. Soit $\gamma=(\gamma_1,\ldots,\gamma_n)$ où $\gamma_i=\max(\alpha_i,\beta_i)$. $X^\gamma$ est appelé plus petit multiple commun de $\LM(f)$ et $\LM(g)$ et noté $\PPCM(\LM(f),\LM(g)):=X^\gamma$.
\item Le $S$-polynôme de $f$ et $g$ est le polynôme : $S(f,g):=\frac{X^\gamma}{\LT(f)}f-\frac{X^\gamma}{\LT(g)} g$
\end{enumerate}
\end{Def}
\begin{Lemme} Soit $G=\sum_{i=1}^s c_iX^{\alpha_i} g_i$, où $c_1,\ldots,c_s \in k$ et $\alpha_i+\multideg(g_i)=\delta \in \mathbb{N}^n$ pour $i$ tel que $c_i \neq 0$. \\
Si $LM(G) < X^\delta$ alors il existe des constantes $(c_{jk})$ tel que $G=\sum_{j,k} c_{j,k} X^{\delta-\gamma_{j,k}} S(g_j,g_k)$ où $X^{\gamma_{j,k}}=\PPCM(\LT(g_j),\LT(g_k))$. De plus, chacun des $X^{\delta-\gamma_{j,k}}$ est strictement inférieur à $X^\delta$.
\end{Lemme}
\begin{proof} A faire \end{proof}
\begin{Thm} Soit $I$ un idéal de $k[X_1,\ldots,X_n]$. Alors une base $G=\{g_1,\ldots,g_n\}$ de $I$ est une base de Gröbner de $I$ si, et seulement si, pour tout couple $(i,j)$, $i \neq j$, $\overline{S(g_i,g_j)}^G=0$
\end{Thm}
\begin{proof} A faire \end{proof}

\subsection{Algorithme de Buchberger}
Maintenant que l'on a une caractérisation simple à vérifier d'une base de Gröbner, on va l'utiliser afin de créer un algorithme permettant d'en construire une. On va présenter l'algorithme dit de Buchberger créé par celui-ci. Cet algorithme consiste, pour une ensemble$F$ de polynômes, à calculer tous les restes $\overline{S(g_i,g_j)^F}$ et les ajouter à l'ensemble s'ils sont non nuls et recommencer avec le nouvel ensemble obtenu jusqu'à ce que cela converge. 
\begin{Thm}
Soit $I:=\left\langle f_1,\ldots,f_s \right\rangle$ un idéal non nul de $k[X_1,\ldots,X_n]$. Alors on peut construire, en temps fini, une base de Gröbner de $I$ grâce à l'algorithme suivant.
\input{Algo/Algorithme_buchberger}
\end{Thm}
\begin{proof}
Tout d'abord, on peut remarquer que $G \subset I$ à chaque étape de l'algorithme car pour tout polynôme $p,q \in I$, $S(p,q)$ est de la forme $fp+gq$ et sont donc dans $I$. De ce fait, $S:=\overline{S(p,q)}^G$ appartient à $I$ et donc $G \subset \{S\} \subset I$. \\
Montrons maintenant que l'algorithme termine, c'est-à-dire que l'on a obtenu un ensemble $G$ tel que pour tout $p,q \in G, \overline{S(p,q)}^G=0$ c'est-à-dire une base de Gröbner. \\
Considérons pour cela la suite $(G_j)_{j \in \N}$ définie comme la suite d'ensemble obtenu grâce à cet algorithme.\\
Comme pour tout $j \in \N$, $G_j \subset G_{j+1}$ alors $\left\langle \LT(G_j)\right\rangle\subset\left\langle \LT(G_{j+1})\right\rangle$. De plus, si $G_j \neq G_{j+1}$ alors $\left\langle \LT(G_j)\right\rangle\neq\left\langle \LT(G_{j+1})\right\rangle$. En effet, si $r \in G_{j+1} \setminus G_j$ alors, par définition du reste, $\LT(r)$ n'est pas divisible par aucun des éléments de $G_j$ et donc n'appartient pas à $\LT(G_j)$.
De plus, comme $k[X_1,\ldots,X_n]$est noethérien alors la suite $(\left\langle \LT(G_j)\right\rangle)$ croissante est stationnaire et donc la suite $(G_j)$ est stationnaire, ce qui montre que l'algorithme termine.
\end{proof}




La base de Gröbner obtenue par cet algorithme contient trop d'éléments que nécessaire comme l'illustre cet exemple : 
\begin{Ex}
Lorsqu'on calcule une base de Gröbner pour l'idéal $\left\langle X^2 + Y^2 + Z^2 - 4, Y^2 + 2Z^2 - 5,XY - 1\right\rangle$, on obtient la famille $G=\{X^2 + Y^2 + Z^2 - 4, Y^2 + 2Z^2 - 5, XY - 1, X - YZ^2 +Y, 2XZ^2 - 5X + Y, -Z^4 + 7/2Z^2 - 3, 2YZ^6 - 12YZ^4+ 47/2YZ^2 - 15Y, -2Z^4 + 7Z^2 - 6, -YZ^4 + 7/2YZ^2 -3Y\}$. On peut remarquer $X^2 + Y^2 + Z^2 - 4=Y^2 + 2*Z^2 - 5+(Z^2 - 1)(XY - 1)+X(X - YZ^2 +Y)$ et que $G \setminus \{ X^2+Y^2+Z^2-5\}$ est toujours une base de Gröbner. 
\end{Ex}
Le lemme suivant généralise cette remarque :
\begin{Lemme}
Soit $G $ une base de Gröbner d'un idéal $I $ de $k[X_1,\ldots,X_n] $ et  $P\in G$ tel que $LT (P) \in \left\langle LT(G \setminus \{P\}) \right\rangle$. Alors $G \setminus \{P\} $ est une base de Gröbner de $I $.
\end{Lemme}
\begin{proof}
Comme $G $ est une base de Gröbner de $I $ alors $\left\langle LT(G)\right\rangle=\left\langle LT(I) \right\rangle$. Si $LT (P) \in \left\langle LT(G \setminus \{P\}) \right\rangle$ alors $\left\langle LT(G \setminus \{P\} )\right\rangle=\left\langle LT(G )\right\rangle=\left\langle LT(I) \right\rangle$, d'où $G \setminus \{P\} $ est une base de Gröbner de $I $.
\end{proof}
En itérant ce processus, on obtient une base de Gröbner minimale :
\begin{Def}
Une base de Gröbner minimale $G$ d'un idéal $I $ de $k [X_1,\ldots,X_n] $ est une base de Gröbner de $I $ telle que :
\begin{enumerate}
	\item  $\forall P \in G,  \LC(P)=1$

 \item $\forall P \in G, \LT(P) \notin \left\langle \LT(G \setminus \{P\}) \right\rangle$
\end{enumerate}
\end{Def}
Cependant pour un idéal donné, on n'a pas l'unicité de la base de Gröbner minimal, comme l'illustre cet exemple : 
\begin{Ex}
Soit $I:= \left\langle X^2, XY, Y^2-1/2 X\right\rangle$ alors les familles $G_a=\{X^2+aXY, XY, Y^2-1/2 X \}$ sont des bases de Gröbner minimale de $I$ pour tout $a \in k$.\\
\end{Ex}
L'unicité est perdue à cause du fait qu'il y a des monômes d'un élément $f$ de la base de $G_a$ qui sont dans $G \setminus{f}$. La notion de base de Gröbner réduite permet de contourner ce problème.
\begin{Def}

Une base de Gröbner réduite $G$ d'un idéal $I $ de $k [X_1,\ldots,X_n] $ est une base de Gröbner de $I $ telle que :
\begin{enumerate}
	\item $\forall P \in G,  \LC(P)=1$
\item  Pour tout $P \in G$, aucun monôme de $P $ n'appartient à  $\left\langle \LT(G \setminus \{P\}) \right\rangle$.
\end{enumerate}
\end{Def}
On obtient ainsi l'unicité voulue : 
\begin{prop}
Soit $I $ un idéal non nul de $k [X_1,\ldots,X_n] $. Alors, pour un ordre monomial fixé, $I $ a une unique base de Gröbner réduite.
\end{prop}

\begin{proof} 
Soit $I $ un idéal non nul de $k [X_1,\ldots,X_n] $. \\
Commencons par montrer l'existence d'une base de Gröbner réduite d'un idéal $I$. \\
Soit $G$ une base de Gröbner minimale de $I$. $g \in G$ est dite réduit pour $G$ si aucun monôme de $g$ n'est dans $\left\langle \LT(G \setminus \{g\})\right\rangle$. \\
On peut remarquer que $g$ est aussi réduite pour n'importe quel base de Gröbner minimale $G'$ telle que $\left\langle \LT(G)\right\rangle=\left\langle \LT(G')\right\rangle$.\\
Pour $g \in G$, posons $g':=\overline{g}^{G \setminus \{g\}}$ et $G':=(G \setminus \{g\} \cup \{g'\}$. Montrons que $G'$ est une base de Gröbner minimale pour $I$. \\
Comme $G$ est une base de Gröbner minimale alors $\LT(g) \notin \left\langle \LT(G \setminus \{g\}) \right\rangle$ et donc lorsqu'on divise $g$ par $G\setminus \{g\}$, $\LT(g')$ est ajouté au reste. De ce fait, $\LT(g)=\LT(g')$ et donc $\left\langle \LT(G)\right\rangle=\left\langle \LT(G')\right\rangle$. Comme $g' \in I$ alors $G' \subset I'$ et donc $G$ est une base de Gröbner de $I$. De plus, la minimalité de $G'$ se déduit de celle de $G$ et $g'$ est réduit pour $G'$ par construction (grâce à la condition sur le reste de l'algorithme de division) \\
En itérant ce procédé pour tous les éléments de $G$, on finit par obtenir une base de Gröbner réduite $G'$ car tous les $g$ sont réduits pour $G'$ (grâce à la remarque faite au début de la preuve).\\
Montrons maintenant l'unicité. \\
Soit $G,\widetilde{G}$ deux bases de Gröbner réduites de $I$. \\
Montrons tout d'abord que $\LT(G)=\LT(\widetilde{G})$. Comme $G$ et $G'$ sont des bases de Gröbner de $I$ alors $\left\langle \LT(G)\right\rangle=\left\langle \LT(\widetilde{G})\right\rangle$.\\
Soit $g \in G$ alors $\LT(g) \in \left\langle \LT(G') \right\rangle$ et donc d'après le lemme \label{lem_div} il existe $g' \in \widetilde{G}$ tel que $\LT(g')$ divise $\LT(g)$. De la même façon, comme $\LT(g') \in \left\langle \LT(G)\right\rangle$ alors il existe $g'' \in G$ tel que $\LT(g'')$ divise $\LT(g')$ (et donc $\LT(g)$. Par minimalité de $G$ et $G'$, $\LT(g)=\LT(g')=\LT(g'')$ et donc $\LT(g) \in G'$. D'où $\LT(G) \subset \LT(g')$. Par symétrie de rôle, $\LT(G)=\LT(\widetilde{G})$. \\
Soit $g \in G$ alors il existe un élément $\widetilde{g} $ tel que $\LT(g)=\LT(\widetilde{g})$. Pour montrer que $G=\widetilde{G}$, il suffit de montrer que $g=\widetilde{g}$. \\
Comme $G$ est une base de Gröbner de $I$ et que $g-\widetilde{g}\in I$ alors $\overline{g-\widetilde{g}}^G=0$. Comme $G$ et $\widetilde{G}'$ sont réduites, alors aucun monôme de $g-\widetilde{g}$ n'est divisible par un élément de $\LT(G)$ d'où par l'algorithme de division, $\overline{g-\widetilde{g}}^G=g-\widetilde{g}$ et donc $g-\widetilde{g}=0$ 
\end{proof}
On en déduit un critère d'égalité entre idéaux : 
\begin{cor}
Soient $I,J$ deux idéaux non nuls de $k[X_1,\ldots,X_n]$. Soient $G,H$ deux bases de Gröbner réduites de respectivement $I, J$.Alors $G=H \Leftrightarrow I=J$.
\end{cor}
\begin{Ex}
Soit $f,g,h$ définie dans l'exemple \ref{ex}. Alors la base réduite de $\left\langle f,g,h\right\rangle $ est : $\{X - Y*Z^2 + Y, Y^2 + 2*Z^2 - 5, Z^4 - 7/2*Z^2 + 3\}$
\end{Ex}
