  \begin{Lemme} Soit $f,g \in k[X_1,\ldots,X_n]$ tels que $\LT(f)=\LT(g)$ alors $\LM(f-g) <\LM(f)=\LM(g)$
	\end{Lemme}
	\begin{proof}
	Soit $\alpha,\alpha_1,\ldots,\alpha_n \in \mathbb{N}^n $ tel que : $X^\alpha >X^{\alpha_1}>\ldots >X^{\alpha_n}$ \\ et $f=pX^\alpha+\sum p_{\alpha_i}X^{\alpha_i}$ et $g=pX^\alpha+\sum q_{\alpha_i}X^{\alpha_i}$ alors $\LM(f-g)=\LM(\sum (p_{\alpha_i}-q_{\alpha_i})X^{\alpha_i}) \leq X^{\alpha_1} < X^\alpha=\LM(f)=\LM(g)$
\end{proof}
%****************************************************************
\begin{Thm}

\input{Parties/algo_div}      %Problème typo 

\end{Thm}


%****************************************************************
\begin{proof}
Remarquons tout d'abord que lors de chaque itération de la boucle, une de ses deux instructions est exécutée :
\begin{enumerate}
	\item Si $\LT(f_i) | \LT(p)$ alors on fait la division de $p$ par $f_i$
 \item Sinon on ajoute $\LT(p)$ à $r$ (et on retire $\LT(p)$ à $p$).
\end{enumerate}
Montrons d'abord que l'algorithme s'arrête i.e. il existe une étape où $p=0$. \\
Pour cela, montrons que la suite des monômes dominants des différentes valeurs de $p$ est strictement décroissante tant que $p \neq 0$. Si l'algorithme ne s'arrêtait pas, on aurait alors une suite infinie strictement croissante ce qui contredirait le fait que $\geq$ soit un bon ordre. \\

-Si on fait une division (par $f_j$) alors $p$ prend la valeur $p':=p-\frac{\LT(p)}{\LT(f_j)}f_j$. \\
-Si cette valeur est nulle alors l'algorithme s'arrête sinon, comme on a l'égalité : $\LT\left(\underbrace{\frac{\LT(p)}{\LT(f_j)}}_{\in k^*\mathscr{M}}f_j\right)=\frac{\LT(p)}{\LT(f_j)}\LT(f_j)=\LT(p)$,\\
On en déduit ,d'après le lemme \ref{}, que $LM(p') <LM(p)$. \\
-Sinon, $p$ prend la valeur $p-\LT(p)$. Par le même argument que précédemment, $LM(p-\LT(p))<\LT(p)$. \\
Ce qui permet de conclure. \\
Montrons maintenant qu'à chaque étape que $f=\sum_{i=0}^s a_if_i +p+r$. \\
Initialisation de l'algorithme ("0ème itération") : Comme $a_1=\ldots=a_s=r=0$ et $p=f$ alors l'égalité est vérifiée. \\
Hérédité : Soit $n \in \mathbb{N}$ et supposons qu'à la $n$ème itération de la boucle, $f=\sum_{i=0}^s a_if_i +p+r=\sum_{i=0,i \neq j}^s a_if_i +a_jf_j+p+r$ pour tout $j\in [\![1,n]\!]$  alors : \\
- si on fait une division ( $p$ avec $f_j$) alors : la nouvelle valeur $p'$ de $p$ est $p-\frac{\LT(p)}{\LT(f_j)}f_j$ et celle de $a_i$ est $a'_j=a_j+\frac{\LT(p)}{\LT(f_j)}$. et donc : \\
$\sum_{i=0,i \neq j}^s a_if_i +a'_jf_j+p'+r=\sum_{i=0,i \neq j}^s a_if_i +\left(a_j+\frac{\LT(p)}{\LT(f_j)}\right)f_j+p-\frac{\LT(p)}{\LT(f_j)}f_j+r$ \\
$=\sum_{i=0,i \neq j}^s a_if_i +a_jf_j+p+r=f$.\\
- sinon, $f=\sum_{i=0,i \neq j}^s a_if_i +a_jf_j+p+r=\sum_{i=0,i \neq j}^s a_if_i +a_jf_j+(p-\LT(p))+(r+\LT(p))$. \\
On finit par obtenir que,lorsque $p=0$ (et on sait que cela arrivera),  $f=\sum_{i=1}^s a_if_i+r$ où $r$ est, par définition, une somme d'éléments non divisibles par les $\LT(f_i)$
\end{proof}