\subsection{Généralités}
\begin{Not} Soit $I$ un idéal non réduit à $\{0\}$ de $k[X_1,\ldots,X_n]$. \\
On note $LT(I)$ l'ensemble des termes dominants des éléments de $I$ i.e. $LT(I):=\{cX^\alpha| \exists f \in I, LT(f)=cX^\alpha\}$
\end{Not}
\begin{Lemme} Soient $A \subset k[X_1,\ldots,X_n]$ et $(p_i)_{i \in A}$ une suite d'éléments de $k^*$.Alors : \\
$\left\langle p_f f | f \in A\right\rangle= \left\langle A \right\rangle \;(*)$\\

\end{Lemme}

\begin{proof} On notera $I_1$ l'idéal à gauche de l'égalité $(*)$ et $I_2$ celui de droite. \\
$\subset$ : Soit $P=\sum_{f \in A} \alpha_f (p_ff) \in I_1$ alors,par associativité du produit, $P=\sum_{f \in A} (\alpha_f p_f)f \in I_2$ \\
$\supset$ : Soit $P=\sum_{f \in A}\alpha_f f \in I_2$ alors,par associativité du produit,$P=\sum_{f \in A} \frac{\alpha_f}{p_f} (p_ff)\in I_1$ \\
\end{proof}
\begin{cor}
En particulier, $\left\langle LT(f) | f \in A \setminus \{0\}\right\rangle=\left\langle LM(f) |f \in A \setminus \{0\}\right\rangle$.
\end{cor}
\begin{proof}
Pour tout $f \in k[X_1,\ldots,X_n], f \neq 0$, $LT(f)=LC(f)LM(f)$.On conclut grâce au lemme
\end{proof}
\begin{prop}

Soit $I \subset k[X_1,\ldots,X_n]$ un idéal. Alors :
 \begin{enumerate}
	 \item $\left\langle LT(I)\right\rangle$ est un idéal monomial.
 \item Il existe $g_1,\ldots,g_s \in I$ tel que : $\left\langle LT(I)\right\rangle=\left\langle LT(g_1),\ldots,LT(g_s) \right\rangle$.

\end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}

(1)D'après le lemme précédent, on a $\left\langle LM(g) | g \in I \setminus \{0\} \right\rangle =\left\langle LT(g) | g \in I \setminus \{0\}\right\rangle=\left\langle LT(I)\right\rangle$ ce qui montre que $\left\langle LT(I)\right\rangle$ est un idéal monomial. \\
(2) Comme $\left\langle LT(I)\right\rangle$ est un idéal monomial engendré par $LM(g)$ (avec $g \in I \setminus \{0\}$ ) alors, d'après le lemme de Dickson, il existe $g_1,\ldots,g_s$ tel que : \\$LT(I)=\left\langle LM(g_1),\ldots,LM(g_s) \right\rangle$. On conclut en utilisant le lemme précédent : \\
$LT(I)= \left\langle LM(g_1),\ldots,LM(g_s) \right\rangle=\left\langle LT(g_1),\ldots,LT(g_s) \right\rangle$
\end{proof}

\begin{Thm}[de la base de Hilbert]  Tout idéal $I$ de $k[X_1,\ldots,X_n]$ admet une base finie.
\end{Thm}
\begin{proof}
 Si $I=\{0\}$ alors $I$ est engendré par la famille finie $\{0\}$. \\
Sinon,  on a, d'après la proposition précédente, l'existence de $f_1,\ldots,f_s \in I,$ tels que $\left\langle LT(I)\right\rangle=\left\langle LT(f_1),\ldots,LT(f_s) \right\rangle$. Montrons que $I=\left\langle f_1,\ldots,f_s \right\rangle$.\\
$\supset$ :  $f_1,\ldots,f_s \in I$ \\
$\subset$ : Soit $f \in I$ alors la division de $f$ par $f_1,\ldots,f_s$ s'écrit : $f=\sum_{i=1}^s \alpha_i f_i+r$ où chaque terme de $r$ n'est pas divisible par des $LT(f_i)$. \\
Pour montrer l'inclusion, il nous faut montrer que $r=0$. \\
Supposons, par l'absurde, que $r \neq 0$.\\
On a $r=f-\sum_{i=1}^s \alpha_if_i \in I$ d'où $LT(r) \in \left\langle LT(I) \right\rangle=\left\langle f_1,\ldots,f_s \right\rangle$. \\
Alors, d'après le lemme \ref{},$LT(r)$ est divisible par un des $LT(f_i)$ ce qui est en contradiction avec la définition de $r$. \\
On en déduit alors que $r=0$ et donc $f \in \left\langle f_1,\ldots,f_s \right\rangle$. \\
\end{proof}
\begin{Def}
Soit $\geq$ un ordre monomial. Un sous-ensemble $G=\{g_1,\ldots,g_s\}$ d'un idéal $I$ est une base de Gröbner si $\left\langle LT(I) \right\rangle=\left\langle LT(g_1),\ldots,LT(g_s)\right\rangle$.
\end{Def}

\begin{cor}
 Soit $\geq$ un ordre monomial. Alors tout idéal de $k[X_1,\ldots,X_n]$ non réduit à $\{0\}$ a une base de Gröbner. De plus, tout base de Gröbner est une base de $I$.
\end{cor}

\begin{proof}
 
 \begin{enumerate}
	 \item \emph{c.f.} prop \ref{}
	\item \emph{c.f.} démonstration du théorème de la base de Hilbert.
 \end{enumerate}
\end{proof}
\subsection{Propriétés des bases de Gröbner}
\begin{prop}
 Soit $G=\{g_1,\ldots,g_s\}$ une base de Gröbner d'un idéal $I$ de $k[X_1,\ldots,X_n]$ et $f \in I$. Alors il existe un unique $r \in k[X_1,\ldots,X_n]$ vérifiant : \\
\begin{enumerate}
	\item  Tous les termes de $r$ ne sont divisible par aucun des $LT(g_i)$
\item Il existe $g \in I$ tel que $f=g+r$
\end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
 L'algorithme de division nous donne l'existence d'un tel $r$. Montrons son unicité. \\
Supposons, par l'absurde, l'existence de deux restes $r_1$ et $r_2$, $r_1 \neq r_2$ vérifiant $(1)$ et $(2)$. \\
Alors : $\begin{cases} f=g_1+r_1 \\f=g_2+r_2 \end{cases}$ et donc $r_1-r_2=g_1-g_2 \in I$. \\
D'où, comme $r_1 \neq r_2$ alors $LT(r_1-r_2) \in \left\langle LT(I) \right\rangle=\left\langle g_1,\ldots,g_s \right\rangle$ et donc $LT(r_1-r_2)$ est divisé par un des $LT(g_i)$ (cf Lemme \ref{}). On obtient donc une contradiction car aucun terme de $r_1$ et $r_2$ n'est divisible par des $LT(g_i)$. D'où $r_1=r_2$. \\
\end{proof}

\begin{cor} Soit $G=\{g_1,\ldots,g_s\}$ une base de Gröbner d'un idéal $I$ de $k[X_,\ldots,X_n]$ et $f \in k[X_1,\ldots,X_n]$. Alors $f \in I$ si, et seulement si, le reste de la division de $f$ par $G$ est nul.
\end{cor}

\begin{proof} $\Leftarrow$ : Evident \\
$\Rightarrow$ :  Soit $f \in I$. La décomposition $f=f+0$ respecte les deux conditions de la proposition. Alors par unicité du reste, le reste de la division de $f$ par $G$ est nul. \\
\end{proof}

\begin{Not} On notera $\overline{f}^F$ le reste de $f$ par le $n$-uple ordonné $F=\{f_1,\ldots,f_s\}$. Si $F$ est une base de Gröbner alors on peut considérer $F$ comme un ensemble.
\end{Not}

\begin{Def} Soit $f,g \in k[X_1,\ldots,X_n]$ des polynômes non nuls.
\begin{enumerate}
\item Si $\multideg(f)=\alpha=(\alpha_1,\ldots,\alpha_n)$ et $\multideg(f)=\beta=(\beta_1,\ldots,\beta_n)$ alors posons $\gamma=(\gamma_,\ldots,\gamma_n)$ où $\gamma_i=\max(\alpha_i,\beta_i)$. On appelle $X^\gamma$ le plus petit multiple commun de $\LM(f)$ et $\LM(g)$, noté $\PPCM(\LM(f),\LM(g)):=X^\gamma$.
\item Le $S$-polynôme de $f$ et $g$ est le polynôme : $S(f,g):=\frac{X^\gamma}{\LT(f)}f-\frac{X^\gamma}{\LT(g)} g$
\end{enumerate}
\end{Def}
\begin{Lemme} Soit $G=\sum_{i=1}^s c_iX^{\alpha_i} g_i$, où $c_1,\ldots,c_s \in k$ et $\alpha_i+\multideg(g_i)=\delta \in \mathbb{N}^n$ pour $i$ tel que $c_i \neq 0$. \\
Si $LM(G) < X^\delta$ alors il existe des constantes $(c_{jk})$ tel que $G=\sum_{j,k} c_{j,k} X^{\delta-\gamma_{j,k}} S(g_j,g_k)$ où $X^{\gamma_{j,k}}=\PPCM(\LT(g_j),\LT(g_k))$. De plus, chacun des $X^{\delta-\gamma_{j,k}}$ est strictement inférieur à $X^\delta$.
\end{Lemme}
\begin{proof} A faire \end{proof}
\begin{Thm} Soit $I$ un idéal de $k[X_1,\ldots,X_n]$. Alors une base $G=\{g_1,\ldots,g_n\}$ de $I$ est une base de Gröbner de $I$ si, et seulement si, pour tout couple $(i,j)$, $i \neq j$, $\overline{S(g_i,g_j)}^G=0$
\end{Thm}
\begin{proof} A faire \end{proof}


